Les bras robotiques low-cost se démocratisent~: une mécanique imprimable, des
servomoteurs économiques et des écosystèmes logiciels ouverts les mettent à la
portée d'un projet étudiant. Deux grandes manières de les amener à saisir un objet
coexistent aujourd'hui~: une politique apprise de bout en bout
(\emph{imitation learning}), et une chaîne \emph{modulaire explicite}
perception~$\rightarrow$~planification~$\rightarrow$~contrôle. Ce travail explore
la seconde~: il assemble une pipeline complète, bâtie sur des briques entièrement
\emph{open-source} et pensée pour être reproductible, sur le bras SO-101 et
l'écosystème LeRobot, et la met en perspective avec la première. L'objectif est d'assembler une chaîne
complète perception~$\rightarrow$~planification~$\rightarrow$~contrôle et de la
mettre en perspective avec le paradigme end-to-end de l'apprentissage par
imitation, dans le cadre du cahier des charges, qui vise à terme la saisie en
environnement encombré.

La problématique articule trois maillons. La \emph{perception} repose sur trois
caméras (deux en stéréo \textit{eye-to-hand}, une \textit{eye-in-hand}),
calibrées en intrinsèque (méthode de Zhang) et en \textit{hand-eye}, avec deux
détecteurs comparés~: une version V1 par seuillage HSV, et une version V2
\textit{open-vocabulary} fondée sur OWL-ViTv2. Les positions 3D proviennent d'une
triangulation stéréo (DLT) ancrée sur le plan de la table, raffinée en boucle
fermée par la caméra embarquée. La \emph{planification} comprend une stratégie de
saisie top-down adaptée à la géométrie de l'objet, une cinématique directe issue
de l'URDF, une cinématique inverse en pur NumPy (Gauss--Newton amorti par
Levenberg--Marquardt) et des trajectoires articulaires quintiques. Le
\emph{contrôle} pilote les servos Feetech avec une fermeture de pince asservie au
couple.

Sur le plan des résultats, la pipeline \textit{pick-and-place} est
\emph{implémentée} et s'exécute de bout en bout ; sa fiabilité reste toutefois à
\emph{mesurer}, la campagne expérimentale formelle n'ayant pas encore été conduite.
\todoF{Insérer les chiffres quantitatifs
(taux de réussite, nombre de replanifications, précision de prise, comparaison
V1/V2/SmolVLA) une fois la campagne expérimentale formelle réalisée~; aucun
chiffre n'est inventé ici.} Ce mémoire montre ainsi qu'une chaîne perception-action
modulaire, transparente et accessible est réalisable sur du matériel low-cost.

\todoF{Fournir la traduction anglaise de ce résumé (\textit{Abstract}) pour la
convention académique.}

\bigskip

\noindent\textbf{Mots-clés} : robotique, perception visuelle, calibration hand-eye,
triangulation stéréo, détection open-vocabulary, OWL-ViTv2, grasp planning,
SO-101, LeRobot, imitation learning.
