\chapter{État de l'art}
\label{ch:etat_de_lart}

La pipeline visée dans ce travail (perception $\rightarrow$ planification
$\rightarrow$ contrôle) enchaîne des problèmes classiques de la robotique de
manipulation, chacun outillé par une littérature mature. Plutôt que de les
présenter comme un catalogue indépendant, ce chapitre suit l'ordre dans lequel
ils se posent réellement le long de la chaîne perception-action. On part de ce
qui relie les caméras au robot (la calibration \textit{hand-eye}), puis on
remonte à la reconstruction 3D qu'elle rend possible (triangulation et estimation
de pose monoculaire), au niveau sémantique qui désigne \emph{quel} objet saisir
(détection), à la décision de \emph{comment} le saisir (\textit{grasp planning})
et de \emph{comment y aller} (planification de trajectoires). On termine par le
paradigme concurrent de l'\textit{imitation learning}, qui propose de court-circuiter
toute cette chaîne par un réseau de neurones, afin de situer honnêtement le
positionnement de ce travail. Chaque maillon de cette chaîne motive le suivant :
c'est ce fil conducteur que les transitions de ce chapitre rendent explicite.

\section{Calibration caméra-robot (\textit{hand-eye})}
\label{sec:eda_handeye}

Avant toute reconstruction 3D, il faut savoir \emph{où} se trouvent les caméras
par rapport au robot : sans cette relation, une position détectée dans l'image
ne peut pas être traduite en une commande articulaire. C'est l'objet de la
calibration \textit{hand-eye}, qui consiste à déterminer la transformation
rigide $T_{\text{base}}^{\text{cam}} \in SE(3)$ entre le repère d'une caméra et
le repère de la base du robot manipulateur.

\paragraph{Formulation $\mathbf{A}\mathbf{X} = \mathbf{X}\mathbf{B}$.}
Le problème ne se résout pas en mesurant directement $T_{\text{base}}^{\text{cam}}$,
qui est inaccessible, mais en exploitant le \emph{mouvement} du robot. Notons
$\mathbf{X} = T_{\text{base}}^{\text{cam}}$ l'inconnue rigide et constante que
l'on cherche. On déplace le robot entre deux poses $i$ et $j$ et l'on observe une
mire fixe. Côté robot, la pose de l'effecteur est lue par la cinématique directe ;
le mouvement relatif entre les deux poses est
\[
  \mathbf{B} = \big(T_{\text{base}}^{\text{eff}}(j)\big)^{-1}\, T_{\text{base}}^{\text{eff}}(i),
\]
et il est connu sans erreur de vision. Côté caméra, on mesure la pose de la mire
dans chaque image, ce qui donne le mouvement relatif vu par la caméra,
\[
  \mathbf{A} = T_{\text{cam}}^{\text{mire}}(j)\, \big(T_{\text{cam}}^{\text{mire}}(i)\big)^{-1}.
\]
La mire ne bouge pas et la transformation caméra-effecteur reste rigide : en
écrivant que les deux chemins menant d'une pose à l'autre coïncident, on obtient
la contrainte fondamentale
\[
  \mathbf{A}\,\mathbf{X} = \mathbf{X}\,\mathbf{B}.
\]
Chaque paire de mouvements fournit une telle équation ; il en faut au moins deux
autour d'axes de rotation non parallèles pour fixer $\mathbf{X}$ de manière unique.
Cette formulation et sa résolution efficace sont dues à Tsai et
Lenz~\cite{tsai_new_1989}, qui découplent d'abord la partie rotation puis en
déduisent la translation.

\paragraph{Lien avec l'équation de Sylvester.}
En séparant rotation et translation, la partie rotationnelle de
$\mathbf{A}\mathbf{X} = \mathbf{X}\mathbf{B}$ s'écrit
$R_A R_X = R_X R_B$. C'est une équation de \emph{Sylvester} homogène en l'inconnue
$R_X$ : par vectorisation, $R_A R_X - R_X R_B = 0$ devient un système linéaire
$M\,\mathrm{vec}(R_X) = 0$ dont la solution vit dans le noyau de
$M$~\cite{noauthor_equation_2025}. C'est ce caractère linéaire-en-l'inconnue qui
rend le problème résoluble de façon stable. Horaud et
Dornaika~\cite{horaud_hand-eye_1995} reformulent la même contrainte avec des
quaternions unitaires, ce qui garantit automatiquement que $R_X$ reste une
rotation propre et améliore le conditionnement. Plus récemment, Li \textit{et al.}~\cite{li_3d_2025}
proposent une variante 3D \textit{look-at-base-once} adaptée aux robots
collaboratifs, où l'on observe directement la base plutôt qu'une mire externe.

\paragraph{Deux configurations.} La transformation à estimer dépend de l'endroit
où la caméra est montée :
\begin{description}
  \item[\textbf{eye-to-hand}] La caméra est fixée dans le monde et observe le
        robot. On résout pour $T_{\text{base}}^{\text{cam}}$, constante dans le
        temps.
  \item[\textbf{eye-in-hand}] La caméra est montée sur l'effecteur. On résout
        pour $T_{\text{gripper}}^{\text{cam}}$, puis on compose avec la pose
        courante de l'effecteur $T_{\text{base}}^{\text{gripper}}(t)$ (donnée par
        la cinématique directe du chapitre~\ref{ch:control_eval}) pour obtenir
        $T_{\text{base}}^{\text{cam}}(t)$.
\end{description}
Les deux montages ne s'opposent pas : ils se complètent, le premier offrant une
vue large et stable de la scène, le second une vue rapprochée mobilisable au
moment de la saisie. Ce travail les utilise simultanément, et leur coopération est
détaillée au chapitre~\ref{ch:architecture}. Une fois la relation caméra-robot
établie, chaque pixel devient porteur d'une information géométrique exploitable :
reste à reconstruire la position 3D des objets, ce qui est l'objet de la section
suivante.

\section{Triangulation stéréo et géométrie projective}
\label{sec:eda_triangulation}

Connaître $T_{\text{base}}^{\text{cam}}$ permet d'exprimer les caméras dans le
repère du robot ; il faut maintenant inverser la projection, c'est-à-dire
remonter d'observations 2D vers une position 3D. Le manuel de référence de Hartley
et Zisserman~\cite{hartley_multiple_2018} expose la géométrie projective
sous-jacente. Une caméra de matrice de projection $P \in \mathbb{R}^{3\times 4}$
envoie un point 3D homogène $\mathbf{X} = (X,Y,Z,1)^\top$ sur le pixel homogène
$\mathbf{x}$ selon $\mathbf{x} \sim P\,\mathbf{X}$, où $\sim$ note l'égalité à un
facteur d'échelle près (la profondeur perdue à la projection). Avec deux caméras
calibrées $P_1, P_2$ et les deux observations correspondantes
$\mathbf{x}_1, \mathbf{x}_2$, le problème de \emph{triangulation} consiste à
retrouver le $\mathbf{X}$ dont les deux projections coïncident avec les mesures.

\paragraph{Du facteur d'échelle inconnu à un système linéaire.}
La relation $\mathbf{x} \sim P\,\mathbf{X}$ n'est pas une égalité exacte à cause
du facteur d'échelle inconnu. On l'élimine en remarquant que $\mathbf{x}$ et
$P\,\mathbf{X}$ sont colinéaires, donc leur produit vectoriel s'annule :
\[
  \mathbf{x}_i \times (P_i\,\mathbf{X}) = \mathbf{0}.
\]
En notant $\mathbf{p}_i^{(k)}$ la $k$-ième ligne de $P_i$ et
$\mathbf{x}_i = (u_i, v_i, 1)^\top$, chaque vue fournit deux équations linéaires
indépendantes en $\mathbf{X}$ :
\[
  u_i\,\mathbf{p}_i^{(3)} - \mathbf{p}_i^{(1)} = 0,
  \qquad
  v_i\,\mathbf{p}_i^{(3)} - \mathbf{p}_i^{(2)} = 0,
\]
(la troisième est combinaison linéaire des deux autres). Empilées sur les deux
caméras, ces équations forment un système homogène $A\,\mathbf{X} = \mathbf{0}$
avec $A \in \mathbb{R}^{4\times 4}$. C'est l'algorithme \textit{Direct Linear
Transform} (DLT)~\cite[chap.~12]{hartley_multiple_2018}.

\paragraph{Résolution par SVD.} En présence de bruit, le système n'a pas de
solution exacte non triviale ; on cherche le $\mathbf{X}$ unitaire qui minimise
$\lVert A\,\mathbf{X}\rVert$. La solution est le vecteur singulier droit de $A$
associé à la plus petite valeur singulière, obtenu par décomposition en valeurs
singulières (SVD). C'est exactement ce que calcule
\texttt{cv2.triangulatePoints} d'OpenCV, utilisé au chapitre~\ref{ch:perception}.
La géométrie de cette construction a une conséquence directe sur la précision :
l'incertitude en profondeur croît comme le carré de la distance et l'inverse de la
\textit{baseline} stéréo, ce qui motivera, au chapitre~\ref{ch:perception},
d'ancrer la profondeur de saisie sur le plan de la table plutôt que sur le $Z$
brut de la stéréo. La triangulation suppose toutefois deux vues concordantes ;
lorsqu'une seule caméra observe l'objet, il faut un autre mécanisme, abordé
ci-après.

\section{Estimation de pose monoculaire (PnP)}
\label{sec:eda_pnp}

La triangulation tombe en défaut dès qu'un objet n'est vu que par une caméra,
situation fréquente avec la caméra \textit{eye-in-hand} en approche rapprochée.
Il faut alors une voie de repli monoculaire. Si la géométrie de l'objet est
connue, on peut estimer sa pose depuis une seule image en résolvant le
\textit{Perspective-n-Point} (PnP) : étant donné $n$ correspondances entre des
points 3D du modèle et leurs projections 2D, on cherche la pose
$(R, \mathbf{t}) \in SE(3)$ qui aligne les projections du modèle sur les
observations. Lepetit \textit{et al.}~\cite{lepetit_epnp_2009} proposent une
formulation efficace \textit{EPnP} en $O(n)$ : ils expriment les $n$ points comme
combinaisons barycentriques de quatre points de contrôle virtuels, ce qui réduit
le problème à l'estimation de ces seuls quatre points et évite le coût des
méthodes itératives. C'est devenu le standard de fait dans OpenCV via
\texttt{cv2.solvePnP}.

Pour les surfaces planaires (4 points coplanaires, typiques d'une face d'objet),
la solution \textit{IPPE} (Infinitesimal Plane-based Pose Estimation) traite
l'ambiguïté planaire bien connue : une cible plane quasi parallèle au plan image
admet deux poses également plausibles, et l'estimateur peut basculer de l'une à
l'autre (\textit{flip}). Cette limite est documentée et constitue une source
d'erreur à surveiller au chapitre~\ref{ch:perception}, où PnP sert précisément de
\textit{fallback} monoculaire sur la caméra eye-in-hand. Disposer d'une position
3D, par triangulation ou par PnP, ne suffit cependant pas : encore faut-il savoir
\emph{quel} objet de la scène elle désigne. C'est le rôle de la détection.

\section{Détection d'objets : du seuillage classique aux \textit{foundation models}}
\label{sec:eda_detection}

La géométrie répond à \og où~\fg{} ; la détection répond à \og quoi~\fg{}. Le
passage de l'une à l'autre est ce qui transforme une scène de points 3D anonymes
en une cible nommée que le robot peut chercher à saisir. On présente ici trois
familles, par sophistication croissante, en suivant le chemin qui mène d'un
seuillage couleur déterministe à des modèles de fondation à vocabulaire ouvert.

\subsection{Détection par seuillage couleur (méthode classique)}

La segmentation par couleur dans l'espace HSV (\textit{Hue, Saturation, Value})
est une technique classique présentée dans tout manuel de Computer
Vision~\cite[chap.~3]{forsyth_computer_2012}. Le passage RGB$\to$HSV décorrèle la
teinte ($H$) de la luminosité ($V$), ce qui rend le seuillage plus robuste aux
variations d'éclairage qu'un seuillage direct dans RGB. La méthode est
\emph{déterministe, rapide et reproductible}, mais elle reste pixel-locale :
aucune notion de forme, de contexte ou d'identité d'objet n'y est encodée, et
elle achoppe sur les surfaces achromatiques (le noir, $V \approx 0$, et le blanc,
$S \approx 0$, ne sont pas des couleurs au sens HSV). Cette absence totale de
sémantique est précisément ce que les approches apprises viennent combler.

\subsection{Détection apprise (\textit{closed-vocabulary})}

Là où le seuillage ignore l'identité des objets, les détecteurs appris
l'apprennent explicitement à partir d'exemples annotés. Les architectures type
YOLO, Faster R-CNN ou DETR apprennent à détecter une liste \emph{fixe} de classes
(\textit{closed-vocabulary}, par exemple les 80 classes de COCO). Elles encodent
forme et contexte, mais au prix d'un \textbf{dataset annoté} (typiquement
$\sim$50--200 images par classe pour un \textit{fine-tuning}), et le vocabulaire
reste figé à l'entraînement : ajouter un objet impose de réannoter et de
réentraîner. C'est ce double verrou, coût d'annotation et vocabulaire fermé, que
le paradigme suivant lève.

\subsection{Détection \textit{open-vocabulary}}

L'\textit{open-vocabulary detection} supprime le besoin de réentraînement en
acceptant une requête textuelle libre comme cible. Le détecteur est un
\textit{Vision-Language Model} (VLM) pré-entraîné sur des paires (image, légende)
à très grande échelle, ce qui aligne un espace visuel et un espace textuel
communs : une description suffit alors à désigner un objet sans dataset
spécifique. Les architectures de référence sont OWL-ViT~\cite{minderer_owlvit_2022}
et son évolution OWL-ViTv2~\cite{minderer_owlv2_2023}, qui améliore l'entraînement
par auto-étiquetage à grande échelle, ainsi que
Grounding-DINO~\cite{liu_grounding_dino_2024}. Ces modèles détectent
\textit{\og any object on the table~\fg} ou \textit{\og a metallic robotic arm
with a gripper~\fg} sans annotation préalable. C'est ce paradigme qui est adopté
en V2 dans ce travail (chapitre~\ref{ch:perception},
section~\ref{sec:perception_v2}), via le modèle
\texttt{google/owlv2-base-patch16-ensemble} hébergé sur Hugging Face, choisi
notamment parce qu'il repose sur la même bibliothèque \texttt{transformers} que
les politiques LeRobot évoquées plus loin. Savoir où est l'objet et de quel objet
il s'agit ne dit pas encore comment refermer la pince dessus : c'est la question
du \textit{grasp planning}.

\section{\textit{Grasp planning}}
\label{sec:eda_grasp}

Désigner l'objet ne donne pas la \emph{pose de pince} qui le saisira de manière
stable : il faut décider d'une position et d'une orientation d'effecteur. Le
\textit{grasp planning} répond à cette question, et le survey de référence de Bohg
\textit{et al.}~\cite{bohg_data-driven_2014} en distingue trois familles :
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Approches heuristiques} : règles géométriques simples (par
        exemple une approche \textit{top-down} sur le centroïde), rapides à mettre
        en œuvre et justifiables analytiquement.
  \item \textbf{Approches \textit{contact-based}} : recherche de paires de points
        antipodaux sur le maillage 3D de l'objet.
  \item \textbf{Approches \textit{data-driven}} : apprentissage de la qualité de
        prise à partir de démonstrations ou de simulations massives.
\end{enumerate}
Dans ce travail, c'est l'approche heuristique \textit{top-down} qui est retenue et
\emph{effectivement implémentée} (chapitre~\ref{ch:planning}) : la pince pointe
verticalement vers le bas et l'orientation du poignet (\textit{yaw}) est choisie
en fonction de l'empreinte de l'objet, l'ouverture de la pince étant adaptée à sa
largeur. Ce choix n'est pas seulement le plus simple ; il est aussi le mieux
conditionné pour un bras à 5 articulations rotoïdes comme le SO-101, ce que la
discussion du chapitre~\ref{ch:control_eval} reprendra en détail. Une pose de
saisie cible définie, encore faut-il y conduire l'effecteur de manière sûre :
c'est l'objet de la planification de trajectoires.

\section{Planification de trajectoires}
\label{sec:eda_planning}

Une fois la pose de saisie connue, il reste à amener l'effecteur depuis sa
configuration courante jusqu'à cette pose sans collision et avec un mouvement
exploitable par les moteurs. L'ouvrage de référence de
LaValle~\cite{lavalle_planning_2006}, \textit{Planning Algorithms}, présente les
algorithmes classiques de planification de chemin : RRT, RRT*, PRM et A* sur
grilles, conçus pour explorer des espaces de configuration encombrés. Ces méthodes
résolvent le problème \emph{géométrique} (trouver un chemin sans collision) ; il
faut ensuite un profil \emph{temporel} respectant les limites de vitesse et
d'accélération du robot. Pour un bras à 5 DDL dans un environnement modéré, une
interpolation locale dans l'espace articulaire, assortie d'une vérification de
collision et d'un profil temporel lissé, suffit à produire un mouvement sûr ; les
planificateurs d'échantillonnage comme RRT restent une extension naturelle pour la
replanification en présence d'obstacles. Le choix précis du profil temporel
(polynôme quintique, vitesse et accélération nulles aux extrémités) est explicité
au chapitre~\ref{ch:control_eval}. Cette chaîne perception $\rightarrow$ planification
$\rightarrow$ contrôle constitue l'architecture modulaire classique ; un paradigme
concurrent propose au contraire de la remplacer par un unique réseau appris, qu'il
faut examiner pour positionner honnêtement ce travail.

\section{\textit{Imitation learning} et politiques apprises}
\label{sec:eda_il}

Là où les sections précédentes décomposent la tâche en modules explicites,
l'\textit{imitation learning} (IL) propose une approche \textbf{end-to-end} : un
réseau de neurones apprend directement la fonction
$\text{image} + \text{état} \rightarrow \text{action moteur}$ à partir de
démonstrations téléopérées, sans calibration, sans triangulation et sans
planificateur explicite. Les architectures principales sont :
\begin{itemize}
  \item \textbf{ACT} (Action Chunking with Transformers)~\cite{zhao_act_2023} :
        prédiction d'une séquence (\textit{chunk}) d'actions à chaque pas, ce qui
        réduit l'accumulation d'erreurs sur l'horizon.
  \item \textbf{Diffusion Policy}~\cite{chi_visuomotor_nodate} : génération des
        actions par un modèle de diffusion conditionné sur l'observation.
  \item \textbf{SmolVLA}~\cite{shukor_smolvla_2025} : modèle
        Vision-Language-Action qui accepte une instruction textuelle
        (\textit{\og grab the red cube~\fg}) et produit une trajectoire,
        explicitement pensé pour du matériel abordable.
\end{itemize}
La stack officielle LeRobot~\cite{noauthor_imitation_nodate} (Hugging Face)
implémente ces politiques pour le SO-101 et fournit un dataset de pick-and-place
(\texttt{lerobot/svla\_so101\_pickplace}, 50 épisodes), avec des recettes
d'entraînement documentées~\cite{research_train_2025}. L'IL et l'architecture
modulaire ne sont donc pas deux objets théoriques abstraits : ce sont deux façons
\emph{concrètes et reproductibles} de résoudre la même tâche de pick-and-place sur
le même robot, ce qui rend leur mise en perspective d'autant plus naturelle.

\section{Positionnement de ce travail}
\label{sec:eda_positionnement}

Ce travail se situe à l'intersection des deux paradigmes contemporains qui
viennent d'être présentés : l'\textbf{architecture modulaire classique}
(perception $\rightarrow$ planification $\rightarrow$ contrôle), cadre fixé par le
cahier des charges, et l'\textbf{imitation learning end-to-end} promu par LeRobot.
Ma motivation première n'a pas été de prouver que l'interaction autonome en
environnement encombré serait un verrou scientifique ouvert ; elle a été de
\emph{construire et explorer} une pipeline modulaire complète, reproductible et
open-source sur du matériel low-cost (SO-101 / LeRobot), puis de la situer face au
paradigme appris.

\todoF{Voix de Maxence : préciser ici, en première personne, ce qui m'a
personnellement attiré dans la construction d'une pipeline modulaire complète
plutôt que dans une politique apprise (compréhension de chaque maillon,
débogabilité, reproductibilité open-source). 2--3 phrases.}

À ce stade, la \textbf{comparaison empirique} de ces deux paradigmes sur le même
robot, les mêmes objets et les mêmes métriques constitue une \emph{perspective}
de ce travail, et non une contribution déjà réalisée : la campagne expérimentale
formelle (chapitre~\ref{ch:control_eval}) n'est pas conduite à ce jour, et aucune
mesure comparative V1 / V2 / SmolVLA n'est donc disponible. La présenter comme un
résultat acquis serait inexact ; elle est ici cadrée comme un positionnement et
une direction d'évaluation.

\todoF{Comparaison empirique modulaire vs imitation learning : à présenter comme
perspective tant que la campagne formelle (script \texttt{experiment\_campaign.py})
n'est pas exécutée. Ne renseigner les tableaux chiffrés qu'avec des mesures réelles.}

Le cadre étant posé et les deux paradigmes situés, le chapitre suivant décrit
l'architecture matérielle et logicielle effectivement construite pour donner corps
à cette pipeline modulaire.
