\chapter{Perception}
\label{ch:perception}

Le chapitre précédent a posé le matériel et la chaîne cinématique du SO-101 ;
il reste à doter le robot d'une vue du monde. Ce chapitre décrit le module de
perception, dont l'objectif minimal est précis : \emph{transformer trois images
multi-caméras en une position 3D de l'objet cible, exprimée dans le repère base
du robot}, accompagnée d'une description géométrique suffisante pour décider
\emph{comment} le saisir. C'est la première brique de la boucle
perception--planification--contrôle : tant que la position de l'objet n'est pas
connue dans le repère du bras, ni la planification de saisie
(chapitre~\ref{ch:planning}) ni le contrôle ne peuvent commencer. Nous suivons
ici la construction de ce module dans l'ordre où elle s'est imposée :
d'abord calibrer les caméras (sans quoi aucune mesure n'a de sens
métrique), puis détecter l'objet dans le plan image, puis remonter à sa
position 3D, et enfin enrichir cette position d'une orientation et d'une classe
de pose exploitables par la saisie.

\section{Pipeline général}
\label{sec:perc_pipeline}

Avant d'entrer dans le détail de chaque étape, il est utile d'en avoir la vue
d'ensemble. Le flux de données va de trois images brutes à une scène 3D
structurée, en quatre transformations successives :

\begin{equation}
  \underbrace{\text{3 images RGB}}_{\text{capteur}}
  \;\rightarrow\;
  \underbrace{\text{détections 2D}}_{\text{détecteur}}
  \;\rightarrow\;
  \underbrace{\text{positions 3D}}_{\text{triangulation}}
  \;\rightarrow\;
  \underbrace{\texttt{Scene}}_{\text{repère base}}
  \label{eq:perception_pipeline}
\end{equation}

Le pipeline est implémenté dans \texttt{src/perception/} et organisé en cinq
modules de responsabilité unique : \texttt{scene} (structures de données
partagées), \texttt{robot\_state} (lecture de la configuration articulaire),
\texttt{camera\_io} (acquisition et chargement des calibrations),
\texttt{detector} (détection 2D, V1 et V2) et \texttt{pose\_estimator}
(reconstruction 3D et géométrie de l'objet). Voir
l'annexe~\ref{ann:code_structure} pour le détail. Chacune des sections qui
suivent prend en charge un maillon de l'équation~\eqref{eq:perception_pipeline},
en partant de l'amont : la calibration, qui donne un sens métrique à tout le
reste.

\section{Calibration et modèles caméra}
\label{sec:perc_calibration}

La triangulation ne produit des millimètres corrects que si l'on connaît, pour
chaque caméra, son modèle interne (focale, distorsion) \emph{et} sa pose dans le
repère du robot. Ces deux inconnues se déterminent en deux temps : la
calibration \emph{intrinsèque}, qui modélise l'optique, puis la calibration
\emph{extrinsèque} ou \emph{hand-eye}, qui relie la caméra au bras. Nous les
traitons dans cet ordre, car l'extrinsèque réutilise les paramètres
intrinsèques.

\subsection{Calibration intrinsèque}

La calibration intrinsèque détermine la matrice $K$ (focales $f_x, f_y$ et
centre optique $c_x, c_y$) ainsi que les coefficients de distorsion radiale et
tangentielle d'une caméra. Le principe, dû à Zhang~\cite{zhang_flexible_2000},
consiste à observer une mire planaire connue (un damier) sous plusieurs
orientations : chaque vue fournit une homographie entre le plan du damier et le
plan image, et l'ensemble de ces homographies contraint suffisamment $K$ pour la
résoudre par moindres carrés, puis pour raffiner conjointement $K$, la
distorsion et les poses par minimisation de l'erreur de reprojection
(Levenberg--Marquardt). C'est exactement ce que réalise
\texttt{cv2.calibrateCamera}, employé ici pour les trois caméras du poste avec
le damier $9 \times 6$ asymétrique (carrés de 22~mm).

Résultats (erreur de reprojection moyenne) :
\begin{center}
\begin{tabular}{lc}
\toprule
Caméra & Erreur de reprojection \\
\midrule
\texttt{cam\_0} (stéréo gauche, eye-to-hand) & 0.19 px \\
\texttt{cam\_1} (stéréo droite, eye-to-hand) & 0.14 px \\
\texttt{cam\_2} (eye-in-hand) & 0.20 px \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Toutes les erreurs sont inférieures à 0.5~px, seuil usuel d'une calibration de
qualité : le modèle optique reproduit la position des coins du damier au
cinquième de pixel près. Cette précision intrinsèque est nécessaire mais non
suffisante ; il reste à savoir \emph{où} chaque caméra se trouve par rapport au
robot, ce qui est l'objet de la calibration \emph{hand-eye}.

\subsection{Calibration extrinsèque (\textit{hand-eye})}

\paragraph{Le problème et sa formulation.} On cherche la transformation rigide
inconnue $X \in SE(3)$ qui relie le repère caméra au repère qu'elle accompagne
(la pince pour un montage eye-in-hand, la base pour un montage eye-to-hand). On
ne peut pas la mesurer directement ; on l'obtient par \emph{mouvements
relatifs}. Entre deux poses, le robot se déplace d'une transformation $A$ connue
(par la cinématique directe) tandis que la caméra observe la mire se déplacer
d'une transformation $B$ mesurée (par la pose de la mire dans chaque image). La
chaîne rigide impose alors l'\emph{équation de Sylvester} :
\begin{equation}
  A\,X = X\,B,
  \label{eq:axxb}
\end{equation}
qui est la forme canonique du problème hand-eye. En décomposant $A$, $B$ et $X$
en partie rotation et partie translation, l'équation~\eqref{eq:axxb} se scinde
en une contrainte sur les seules rotations, $R_A R_X = R_X R_B$, résolue
d'abord, puis une contrainte linéaire sur la translation une fois $R_X$
connue~\cite{tsai_new_1989,horaud_hand-eye_1995}. La référence d'OpenCV pour
l'identité~\eqref{eq:axxb} et sa résolution est~\cite{noauthor_equation_2025}.
La fonction \texttt{cv2.calibrateHandEye} (méthode PARK pour la résolution
initiale) implémente exactement cette démarche ; il restait à la fiabiliser sur
notre matériel, ce qui a demandé deux décisions de conception.

\paragraph{Décision~D2 (damier asymétrique $9 \times 6$).} Un premier essai
avec un damier carré faisait exploser les résidus, sans cause évidente côté
solveur. Le diagnostic a montré que le problème venait de la détection des
coins : \texttt{cv2.findChessboardCorners} renvoie un damier carré dans
\textbf{4 orientations équivalentes} (rotations de
$0^\circ, 90^\circ, 180^\circ, 270^\circ$ du coin de
référence). Le solveur~\eqref{eq:axxb} recevait alors des poses $B$ tournées
aléatoirement de quarts de tour, donc \emph{mutuellement incohérentes}. La
correction adoptée a été géométrique plutôt que logicielle : un damier
\textbf{asymétrique} $9 \times 6$ brise les symétries de quart de tour ; il ne
subsiste qu'une ambiguïté à 2-fold (demi-tour), gérée en aval par le solveur
robuste.

\paragraph{Décision~D3 (solveur \textit{hand-eye} robuste).} Même avec une
détection désambiguïsée, quelques poses restaient aberrantes (flou de
détection, mise au point, vibration). Plutôt que de les éliminer à la main, le
pipeline de \texttt{src/calibration/handeye.py} les détecte automatiquement.
L'idée directrice : la transformation entre la mire et son support
($T_{\text{gripper}}^{\text{target}}$ en eye-to-hand,
$T_{\text{base}}^{\text{target}}$ en eye-in-hand) \emph{devrait} être constante
par construction ; une pose qui s'en écarte est une pose à rejeter. Concrètement~:
\begin{enumerate}
  \item résolution initiale (méthode PARK) sur toutes les poses ;
  \item identification du \emph{cluster majoritaire} de cette transformation
        censée être constante ;
  \item réalignement de chaque pose vers ce cluster (choix de la correction
        géométrique --- rotation et décalage d'origine de la mire --- la plus
        proche, ce qui absorbe au passage l'ambiguïté 2-fold résiduelle) ;
  \item rejet itératif des 10\,\% de poses les plus aberrantes, jusqu'à
        stabilisation ou seuil minimum de 20 poses (on retient typiquement
        20 à 25 poses sur 60 à 70 capturées).
\end{enumerate}
Un cas particulier a dû être réglé sur le moteur \texttt{wrist\_roll} : sa
course chevauchait la couture $0/4095$ de l'encodeur 12 bits, ce qui rendait ses
angles incohérents ; un recalcul du \texttt{Homing\_Offset} a recentré sa plage.

Résultats finaux :
\begin{center}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
Caméra & Translation moy./max & Rotation moy./max \\
\midrule
\texttt{cam\_0} (eye-to-hand) & 5.82 / 12.78 mm & 2.12\textdegree{} / 3.39\textdegree{} \\
\texttt{cam\_1} (eye-to-hand) & 6.80 / 15.04 mm & 1.89\textdegree{} / 2.97\textdegree{} \\
\texttt{cam\_2} (eye-in-hand) & 2.48 / 4.77 mm  & 0.41\textdegree{} / 0.76\textdegree{} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Les résidus de \texttt{cam\_0}/\texttt{cam\_1} ($\sim$6~mm en moyenne)
correspondent au \textbf{plancher de bruit de répétabilité du SO-101}
($\sim$5--10~mm d'après la spécification constructeur) : ils ne traduisent pas
une calibration imparfaite mais la limite physique d'un bras low-cost, et seront
absorbés par la replanification en boucle fermée (objectif~4 du cahier des
charges). La \texttt{cam\_2} (eye-in-hand) atteint une meilleure précision parce
que son montage est plus rigide : la mire est fixée sur la scène, sans le jeu de
collage qui affecte un montage embarqué sur la pince.

\paragraph{Décision~D11 (calibration stéréo conjointe).} Les deux caméras
eye-to-hand étant calibrées \emph{indépendamment}, leurs deux poses
$T_{\text{base}}^{\text{cam}_0}$ et $T_{\text{base}}^{\text{cam}_1}$ portaient
chacune leur propre erreur de quelques millimètres, et rien ne garantissait
qu'elles soient \emph{cohérentes entre elles}. Or la triangulation stéréo, qui
intersecte deux rayons, est précisément sensible à l'écart \emph{relatif} entre
les deux caméras. Symptôme observé : une incohérence stéréo de $21{,}46$~mm et un
biais pratique en $Y$ d'environ $+40$~mm, que j'avais d'abord masqué par une
compensation manuelle (\texttt{bias\_correction.json}, soustraction constante
d'environ $+30$~mm en $Y$). Cette compensation traitait le symptôme, pas la
cause. La correction de fond consiste à ne plus calibrer les deux caméras
séparément : \texttt{cv2.stereoCalibrate} (avec \texttt{FIX\_INTRINSIC},
puisque les intrinsèques sont déjà acquis) mesure directement la transformation
relative $T_{\text{cam}_0}^{\text{cam}_1}$, dont on déduit
\begin{equation}
  T_{\text{base}}^{\text{cam}_1}
    = T_{\text{base}}^{\text{cam}_0}\;T_{\text{cam}_0}^{\text{cam}_1},
  \label{eq:stereo_compose}
\end{equation}
de sorte que les deux calibrations sont \emph{cohérentes par construction}. Le
résultat valide le raisonnement : la cohérence stéréo passe de $21{,}46$ à
$1{,}95$~mm ($-91\,\%$) et le biais pratique en $Y$ d'environ $+40$ à
$+14$~mm. La compensation manuelle est devenue inutile et a été désactivée
(le fichier \texttt{bias\_correction.json} est à zéro). La \emph{baseline}
stéréo ainsi déduite est de $\sim$103--109~mm, valeur qui jouera un rôle
central dans l'analyse de sensibilité de la profondeur
(section~\ref{sec:depth_sensitivity}).

\todoF{Ajouter une figure illustrant les poses de calibration capturées (mire
$9 \times 6$ vue par les trois caméras).}

Les caméras sont désormais calibrées et mutuellement cohérentes ; on peut leur
faire confiance pour mesurer. Reste à \emph{détecter} l'objet dans l'image,
problème de tout autre nature --- non plus géométrique mais sémantique --- que
nous abordons en deux versions successives.

\section{Détection 2D : version V1 (HSV)}
\label{sec:perc_v1}

\subsection{Principe}

La première version privilégie la simplicité et l'absence de dépendance lourde :
détecter chaque objet par sa \emph{couleur}. Le \texttt{HSVDetector} opère un
seuillage dans l'espace HSV, qui décorrèle la \textit{teinte} ($H$) de la
\textit{luminosité} ($V$) et se montre de ce fait plus robuste aux variations
d'éclairage que RGB~\cite{forsyth_computer_2012}. Pipeline par image :
\begin{enumerate}
  \item conversion BGR $\rightarrow$ HSV ;
  \item pour chaque \texttt{ObjectSpec} : masque \texttt{cv2.inRange} sur la
        plage HSV calibrée ;
  \item morphologie : \textit{opening} (suppression du bruit) puis
        \textit{closing} (remplissage des trous) ;
  \item extraction des contours (\texttt{cv2.findContours}) et filtrage par
        aire ;
  \item calcul du centroïde par les moments image.
\end{enumerate}

\subsection{Calibration des plages HSV}

Pour fixer ces plages, l'utilisateur lance \texttt{scripts/calibrate\_hsv.py},
qui ouvre une caméra et permet d'\textbf{échantillonner} les pixels par clic
souris. Chaque clic extrait un patch $7 \times 7$ pixels ajouté à un cumul par
label ; à la sauvegarde, des plages statistiques (percentiles 2--98 par défaut)
sont calculées. Cette procédure interactive a immédiatement révélé une
difficulté que la théorie HSV explique parfaitement.

\paragraph{Décision~D8 (\textit{color\_mode} pour noir/blanc/gris).}
L'hypothèse de départ --- « un objet a une teinte » --- s'est révélée fausse
pour le noir et le blanc. En HSV, le noir ($V \approx 0$) rend $H$ et $S$
mathématiquement indéterminés, et le blanc ($S \approx 0$) rend $H$ indéterminé~:
ce ne sont pas des couleurs au sens de la teinte~\cite{forsyth_computer_2012}.
Concrètement, le seuillage par $H$ sur un objet noir donnait $H \in [103, 168]$,
couvrant à la fois le bleu et le violet, d'où des confusions massives. La
correction consiste à traiter ces cas à part : \texttt{HSVRange.color\_mode}
prend quatre valeurs (\texttt{chromatic}, \texttt{black}, \texttt{white},
\texttt{gray}) qui adaptent les bornes utilisées (on seuille sur $V$ pour le
noir, sur $S$ pour le blanc, plutôt que sur une teinte indéfinie). Le mode est
détecté automatiquement dans \texttt{calibrate\_hsv.py} à partir des médianes de
$S$ et $V$ des pixels échantillonnés.

\subsection{Limites identifiées du V1}

Cette correction a fiabilisé les cas achromatiques, mais l'évaluation
expérimentale a fait apparaître des \textbf{limites plus profondes}, qu'aucun
réglage de seuils ne lève :

\begin{description}
  \item[\textbf{Confusion couleurs proches}] le cube orange est confondu avec le
        filament orange du robot --- même teinte physique, indiscernable en HSV.
  \item[\textbf{Confusion fond/objet}] le mug blanc est confondu avec le sol
        blanc de la scène.
  \item[\textbf{Aucune compréhension de forme}] le HSV raisonne pixel par pixel,
        sans aucune notion d'identité ni de géométrie de l'objet.
  \item[\textbf{Sensibilité à l'éclairage}] les plages calibrées sous un
        éclairage donné dérivent dès qu'il change.
\end{description}

Ces limites sont \textbf{irréductibles} par ajustement des seuils. Une première
parade, la \textbf{décision~D9}, atténue la confusion avec le robot en
introduisant des \textbf{zones d'exclusion} géométriques (un cylindre autour de
la base, déclaré dans \texttt{configs/scene.json}) : toute détection 3D qui
tombe sur le robot est rejetée a posteriori. C'est un palliatif géométrique
d'un problème sémantique, et il ne couvre pas la confusion fond/objet ni la
dérive d'éclairage. Ces limites résiduelles ont motivé un changement de
paradigme de détection, détaillé en section~\ref{sec:perception_v2}.

\section{Détection 2D : version V2 (\textit{open-vocabulary})}
\label{sec:perception_v2}

La section précédente s'est conclue sur un constat : le seuillage couleur ne
sait pas \emph{ce qu'il regarde}. La V2 remplace donc la couleur par un détecteur
appris qui raisonne sur le contenu sémantique de l'image à partir de
descriptions textuelles.

\subsection{Choix du modèle : OWL-ViTv2}

Le V2 (\texttt{HFDetector}) utilise le modèle
\texttt{google/owlv2-base-patch16-ensemble} ($\sim$180~M paramètres, $\sim$600~Mo),
un détecteur \textit{open-vocabulary} de la famille
OWL-ViT~\cite{minderer_owlv2_2023}. Il prend en entrée une image et une
\textbf{liste de descriptions textuelles}, et renvoie pour chaque description les
\emph{bounding boxes} des régions visuellement les plus proches, assorties d'un
score (seuil retenu : 0.15). Servi sur le GPU MPS du MacBook M4, il tourne à
$\sim$3--5~FPS.

\paragraph{Décision~D13 (passage anticipé au V2).} Initialement, ce détecteur
appris était prévu comme l'objet d'une \emph{comparaison finale}, en fin de
projet. Il a fallu l'avancer. Le V1 ne se contentait pas d'être imparfait : ses
confusions (cube orange / filament, mug / sol) rendaient \emph{impossible} de
valider de façon fiable le pipeline géométrique en aval --- impossible de
savoir si une erreur 3D venait de la triangulation ou simplement d'une mauvaise
détection 2D. J'ai donc implémenté le \texttt{HFDetector} dès le début du
projet, pour disposer d'une détection assez fiable et débloquer le travail sur
la triangulation, l'orientation et le contrôle. Le calendrier de comparaison
formelle V1/V2 s'en trouve décalé (cf.\ chapitre~\ref{ch:control_eval}), mais le
reste de la pipeline a pu avancer sur des bases saines.

\paragraph{Cohérence d'écosystème.} Le modèle est servi par la bibliothèque
\texttt{transformers} de Hugging Face --- la \emph{même} que celle des
politiques d'imitation learning de LeRobot (SmolVLA, ACT, $\pi_0$). Ce choix
évite toute fragmentation des dépendances et garde ouverte la comparaison
ultérieure avec le paradigme end-to-end.

\subsection{Descriptions textuelles enrichies}

OWL-ViTv2 raisonne par \textbf{similarité visuelle--textuelle}. La qualité de la
détection dépend donc directement de la richesse des descriptions : enrichir le
texte (couleur + forme + matière + caractéristique distinctive) améliore
nettement la discrimination par rapport à des labels minimalistes. Exemples
retenus dans \texttt{configs/perception/hf\_specs.json} :
\begin{itemize}
  \item \texttt{"a small bright orange plastic cube"} (au lieu de
        \texttt{"orange cube"}) ;
  \item \texttt{"a metallic robotic arm with a gripper"} : la mention
        \texttt{metallic} sépare le bras du cube orange en \texttt{plastic} ;
  \item \texttt{"a small white ceramic mug with a handle"} : la mention
        \texttt{handle} aide à distinguer le mug du fond blanc.
\end{itemize}
Le détecteur lève ainsi les deux confusions qui bloquaient le V1, là où le
seuillage couleur n'avait aucun levier.

\subsection{Limites identifiées du V2}

Le gain est réel, mais le V2 introduit ses propres faiblesses, qu'il faut
documenter pour ne pas le survendre :
\begin{description}
  \item[\textbf{Faux positifs sémantiques}] le modèle détecte ce qui
        \emph{ressemble} à la description, pas l'instance exacte visée :
        une gourde en aluminium bleu marine a été détectée comme
        \texttt{purple\_cylinder}, un essuie-tout comme \texttt{white\_mug}.
        C'est inhérent à un raisonnement par similarité.
  \item[\textbf{Vitesse}] $\sim$3--5~FPS, insuffisant pour un asservissement
        visuel haute fréquence mais acceptable pour un pick-and-place ponctuel
        (chapitre~\ref{ch:control_eval}).
  \item[\textbf{Pas de masque de segmentation}] le modèle ne produit que des
        \emph{bounding boxes}, sans contour fin de l'objet. Cette absence pèse
        sur l'estimation d'orientation (section~\ref{sec:perc_3d}), qui doit
        alors s'appuyer sur la silhouette de la bbox plutôt que sur un masque
        précis.
\end{description}

Que la détection vienne du V1 ou du V2, le résultat est le même : une ou
plusieurs \emph{détections 2D} (centre, bbox, contour éventuel) par caméra. Il
reste à les fusionner en une position 3D dans le repère base --- l'étape de
reconstruction.

\section{Reconstruction 3D : triangulation stéréo et PnP}
\label{sec:perc_3d}

Une détection 2D ne donne qu'un \emph{rayon} : la direction sous laquelle la
caméra voit l'objet, sans sa distance. Pour fixer la position 3D, il faut
recouper plusieurs rayons. La voie principale est la triangulation stéréo
(deux caméras eye-to-hand) ; un repli monoculaire par PnP couvre les cas
d'occlusion. Tout ce module est implémenté dans
\texttt{src/perception/pose\_estimator.py}, qui reste \emph{pur} (sans I/O ni
matériel) : on lui passe les détections et les frames, il rend des objets 3D.

\subsection{Triangulation stéréo (DLT)}

\paragraph{Notation et modèle de projection.} Soit $\mathbf{X} =
(X, Y, Z)^\top$ un point 3D exprimé dans le repère base, et
$\tilde{\mathbf{X}} = (X, Y, Z, 1)^\top$ ses coordonnées homogènes. Chaque
caméra $i$ projette ce point en un pixel $\mathbf{x}_i = (u_i, v_i)^\top$ selon
\begin{equation}
  \lambda_i
  \begin{pmatrix} u_i \\ v_i \\ 1 \end{pmatrix}
  = \underbrace{K_i\,[R_i \mid \mathbf{t}_i]}_{P_i}\;\tilde{\mathbf{X}},
  \label{eq:projection}
\end{equation}
où $P_i$ est la \emph{matrice de projection} $3 \times 4$ (intrinsèques $K_i$
composés avec la pose $[R_i \mid \mathbf{t}_i]$ de la caméra, déduite de la
calibration hand-eye) et $\lambda_i$ un facteur d'échelle inconnu, égal à la
profondeur du point devant la caméra.

\paragraph{Élimination du facteur d'échelle et système linéaire.} Le scalaire
$\lambda_i$ gêne ; on l'élimine par un produit vectoriel. Puisque
$\lambda_i \mathbf{x}_i = P_i \tilde{\mathbf{X}}$, les vecteurs $\mathbf{x}_i$
(coordonnées homogènes du pixel) et $P_i \tilde{\mathbf{X}}$ sont colinéaires,
donc leur produit vectoriel est nul :
\begin{equation}
  \mathbf{x}_i \times \bigl(P_i\,\tilde{\mathbf{X}}\bigr) = \mathbf{0}.
  \label{eq:cross_zero}
\end{equation}
En notant $\mathbf{p}_i^{(1)}, \mathbf{p}_i^{(2)}, \mathbf{p}_i^{(3)}$ les trois
lignes de $P_i$, l'équation~\eqref{eq:cross_zero} fournit (deux lignes
indépendantes par caméra) :
\begin{equation}
  \begin{aligned}
    u_i\,\mathbf{p}_i^{(3)\top}\tilde{\mathbf{X}}
      - \mathbf{p}_i^{(1)\top}\tilde{\mathbf{X}} &= 0,\\
    v_i\,\mathbf{p}_i^{(3)\top}\tilde{\mathbf{X}}
      - \mathbf{p}_i^{(2)\top}\tilde{\mathbf{X}} &= 0.
  \end{aligned}
  \label{eq:dlt_rows}
\end{equation}
Avec deux caméras, on empile ces relations en un système homogène
$A\,\tilde{\mathbf{X}} = \mathbf{0}$, où $A$ est $4 \times 4$. C'est la
\textbf{transformation linéaire directe} (DLT). En présence de bruit, le système
n'a pas de solution exacte ; on prend $\tilde{\mathbf{X}}$ comme le vecteur
singulier de $A$ associé à la plus petite valeur singulière (solution des
moindres carrés sous contrainte de norme unité, via SVD). C'est la méthode de
référence de Hartley \& Zisserman~\cite[chap.~12]{hartley_multiple_2018}, et
c'est ce que calcule \texttt{cv2.triangulatePoints}. Les pixels sont
préalablement \emph{dédistordus} via \texttt{cv2.undistortPoints} pour que
l'hypothèse de projection linéaire~\eqref{eq:projection} soit valide.

\paragraph{Validation synthétique : la triangulation n'est pas le maillon
faible.} Pour vérifier que l'implémentation est correcte, le self-test de
\texttt{pose\_estimator.py} projette 20 points 3D aléatoires dans deux caméras
synthétiques, les triangule, et compare au point d'origine. L'erreur maximale
est \textbf{sub-micrométrique} ($< 0{,}0001$~mm) : la triangulation elle-même
est exacte. Conséquence importante pour la suite : toute erreur observée
\emph{en pratique} provient nécessairement soit de la calibration
($K_i$, $T_{\text{base}}^{\text{cam}_i}$), soit de l'imprécision du centre 2D
détecté --- jamais de l'algorithme. Cela oriente l'analyse vers la question
suivante : comment l'erreur de détection se propage-t-elle sur la position 3D ?

\subsection{Sensibilité de la profondeur à l'erreur de détection}
\label{sec:depth_sensitivity}

La validation précédente garantit la triangulation exacte ; en pratique,
l'erreur dominante vient de l'incertitude sur le \textbf{centre 2D détecté}, et
elle ne se répartit \emph{pas} également sur les trois axes. La
\textbf{profondeur} ($Z$, distance caméra--objet) est structurellement l'axe le
plus fragile. Le démontrer n'est pas un exercice gratuit : c'est ce qui
justifiera, au chapitre~\ref{ch:planning}, de ne pas ancrer la profondeur de
saisie sur le $Z$ stéréo.

\paragraph{Relation profondeur--disparité.} Pour une paire stéréo de focale $f$
(en pixels) et de \textit{baseline} $b$ (écartement des centres optiques), un
point à la profondeur $Z$ se projette dans les deux images avec un décalage
horizontal --- la \textbf{disparité} $d$. La relation se lit directement sur une
similitude de triangles entre les deux rayons et la baseline :
\begin{equation}
  d = \frac{f\,b}{Z}
  \qquad\Longleftrightarrow\qquad
  Z = \frac{f\,b}{d}.
  \label{eq:disparity}
\end{equation}
La profondeur est l'\emph{inverse} de la disparité : un objet proche se décale
beaucoup d'une vue à l'autre, un objet lointain à peine. C'est déjà le signe que
les grandes profondeurs seront mal résolues.

\paragraph{Propagation de l'erreur.} La disparité est mesurée à partir des
centres détectés, entachés d'une incertitude $\delta d$ (en pixels). En
différenciant l'équation~\eqref{eq:disparity} par rapport à $d$,
\begin{equation}
  \delta Z = \left|\frac{\mathrm{d}Z}{\mathrm{d}d}\right|\,\delta d
           = \frac{f\,b}{d^{2}}\,\delta d
           = \frac{Z^{2}}{f\,b}\,\delta d,
  \label{eq:depth_error}
\end{equation}
la dernière égalité substituant $d = f b / Z$. Trois enseignements :
\begin{itemize}
  \item $\delta Z \propto Z^{2}$ : l'erreur croît avec le \textbf{carré} de la
        distance --- deux fois plus loin, quatre fois plus d'erreur ;
  \item $\delta Z \propto 1/b$ : une \textbf{baseline} plus large la réduit
        proportionnellement ;
  \item $\delta Z \propto 1/f$ : davantage de focale ou de résolution la réduit
        aussi.
\end{itemize}
À l'inverse, l'erreur \emph{latérale} suit $X \approx (u - c_x)\,Z/f$, donc
$\delta X \approx (Z/f)\,\delta u$ : elle ne croît que \textbf{linéairement}
avec $Z$. C'est la raison de fond pour laquelle un même tremblement de quelques
pixels du centroïde dégrade fortement $Z$ tout en laissant $X$ et $Y$ quasi
stables.

\paragraph{Application au banc.} Avec la calibration stéréo de ce poste
($f \approx 1226$~px, $b = 103{,}35$~mm) et un objet à $Z \approx 40$--$50$~cm,
l'équation~\eqref{eq:depth_error} donne :

\begin{center}
\begin{tabular}{c c c}
\hline
$\delta d$ (disparité) & $\delta Z$ à 40~cm & $\delta Z$ à 50~cm \\
\hline
5~px  & 6{,}3~mm  & 9{,}9~mm  \\
10~px & 12{,}6~mm & 19{,}7~mm \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Un centre détecté qui se déplace de 5 à 10~px --- chose courante quand un masque
HSV est partiel ou qu'une bbox respire d'une frame à l'autre --- entraîne
\textbf{6 à 20~mm d'erreur sur $Z$}, ordre de grandeur confirmé
expérimentalement (la profondeur d'un même objet variant de plusieurs
millimètres entre essais). La cause n'est pas un défaut logiciel mais la
\textbf{géométrie du banc} : une baseline courte ($\sim$103~mm, les deux caméras
étant contraintes côte à côte sur la barrière avant) combinée à un objet
relativement lointain.

\paragraph{Conséquence sur la stratégie de saisie.} Plutôt que de faire
confiance au $Z$ absolu de la stéréo pour la profondeur de descente, on
\textbf{ancre} celle-ci sur une référence fiable : le plan de la table
($Z = 0$ dans le repère base, le \texttt{base\_link} reposant au niveau de la
table), sur lequel tout objet repose. La hauteur de prise est alors dérivée de
ce plan augmenté d'une estimation de la hauteur de l'objet, ce qui borne le
résultat (jamais sous la table) et le rend robuste au bruit de profondeur. Ce
choix est développé au chapitre~\ref{ch:planning}. Il rend d'autant plus
critique l'\emph{estimation de hauteur} de l'objet, abordée en
section~\ref{sec:perc_3d} ci-après --- raison pour laquelle nous lui consacrons
un traitement dédié.

\subsection{PnP monoculaire (fallback)}

Si l'objet n'est vu que par une seule caméra (occlusion partielle), la
triangulation est impossible et le \texttt{PoseEstimator} se rabat sur une
estimation \emph{Perspective-n-Point}. Connaissant la taille métrique réelle de
l'objet (fournie par \texttt{ObjectSpec.meta}) et un modèle 3D simple de sa face
(carré, rectangle), \texttt{cv2.solvePnP} résout la pose qui aligne les coins
3D du modèle sur leurs projetés 2D. Le flag \texttt{SOLVEPNP\_IPPE\_SQUARE} est
utilisé pour les cibles planaires à 4 coins ; le solveur sous-jacent est
EPnP~\cite{lepetit_epnp_2009}.

\paragraph{Limite connue.} Pour quatre points coplanaires presque parallèles au
plan image, le problème PnP planaire admet \emph{deux} poses solutions ; IPPE
peut alors sélectionner la branche \textit{flippée}. Cette ambiguïté est
documentée par~\cite{lepetit_epnp_2009}. En pratique, le PnP monoculaire ne sert
que de \textit{fallback} : la validation expérimentale repose sur la
triangulation stéréo, plus robuste.

\subsection{Estimation de la géométrie de l'objet}

La position du centre ne suffit pas à saisir : il faut savoir \emph{quelle
hauteur} a l'objet (pour la profondeur de descente), \emph{comment} il est posé
(debout, couché) et \emph{selon quel axe} orienter la pince. Ces trois
informations sont calculées dans \texttt{\_estimate\_geometry}, et chacune a dû
corriger une approche naïve initiale.

\paragraph{(1) Hauteur par triangulation du sommet.} La première approche
estimait la hauteur par un \emph{proxy pixel} : taille verticale de la bbox
multipliée par la profondeur sur la focale. Cette estimation
\emph{surestimait} dès que l'objet pointait vers les caméras, la bbox mêlant
alors longueur et hauteur --- un cylindre de 30~mm couché en $Y$ était par
exemple estimé à 53~mm. La correction est géométrique : on \textbf{triangule le
sommet}. Le point haut-centre de la bbox correspond approximativement au même
point physique (le sommet de l'objet) dans les deux vues, dont les caméras ont
une élévation voisine ; trianguler ce point haut-centre des deux bboxes donne
directement la coordonnée $Z$ du sommet, donc la hauteur réelle (le plan de
table étant à $Z = 0$). Le self-test confirme cette hauteur à mieux que 2~mm
sur une configuration de caméras obliques réaliste. Un garde-fou complète la
mesure : un objet posé \emph{stablement} repose sur sa plus grande face, donc sa
hauteur ne peut dépasser la largeur courte de son empreinte ; on plafonne en
conséquence (\texttt{borne\_empreinte}) le cas résiduel où le sommet
surestimerait encore.

\paragraph{(2) Classe de pose (debout / couché / compact).} À partir de la
hauteur triangulée et de la largeur d'empreinte horizontale (extent horizontal
de la bbox, peu pollué par la hauteur), on classe la pose. Un objet
nettement plus haut que large d'empreinte (\texttt{hauteur} $> 1{,}6 \times$
largeur) est jugé \texttt{debout} : son empreinte vue du dessus est
quasi-circulaire, donc l'orientation de la pince autour de la verticale (le
\texttt{wrist\_roll}) est \emph{libre}. Un objet franchement allongé et plat est
\texttt{couché}, et possède un grand axe qui contraint l'orientation de prise ;
les cas intermédiaires sont \texttt{compact}. Cette classe pilotera le choix de
yaw au chapitre~\ref{ch:planning}.

\paragraph{(3) Orientation du grand axe, en repère base.} La V1 estimait
l'orientation par l'angle du contour \emph{dans le plan image}, donc dépendant
de l'orientation de la caméra : un objet posé en biais donnait un angle faux. La
correction projette le contour dans le \emph{monde}. Pour chaque point du
contour (à défaut, les coins de la bbox), on dédistord le pixel, on remonte le
rayon optique correspondant dans le repère base, puis on l'intersecte avec le
plan horizontal de l'objet (à mi-hauteur) :
\begin{equation}
  \mathbf{P} = \mathbf{o} + s\,\mathbf{r},
  \qquad
  s = \frac{z_{\text{plan}} - o_z}{r_z},
  \label{eq:ray_plane}
\end{equation}
où $\mathbf{o}$ est le centre optique et $\mathbf{r}$ la direction du rayon, tous
deux en repère base. On obtient ainsi l'\emph{empreinte} de l'objet projetée au
sol, indépendante de l'orientation de la caméra. Une \textbf{analyse en
composantes principales 2D} de ce nuage de points $XY$ donne alors le grand axe
(donc le \emph{yaw} de l'objet en repère base) et l'\emph{élongation} (rapport
des extensions principales). L'orientation n'est retenue (\texttt{yaw\_base})
que si l'empreinte est franchement allongée (élongation $> 1{,}25$ et écart
absolu $> 12$~mm) ; sinon le yaw est laissé \emph{libre}, ce qui est correct
pour un objet rond et prudent quand l'orientation est incertaine. L'estimation
est raffinée par \texttt{cam\_2} (eye-in-hand), placée presque au-dessus de
l'objet et donc plus fiable que la stéréo oblique pour juger d'un angle au sol.

\paragraph{(4) Diagnostic d'angle par caméra.} Pour distinguer une
\emph{perception fausse} d'un \emph{problème de convention} de pince (cf.\ la
découverte de la convention à $90^\circ$, chapitre~\ref{ch:planning}), le
yaw vu \emph{par chaque caméra séparément} est calculé et journalisé
(\texttt{yaw\_cam0\_deg}, \texttt{yaw\_cam1\_deg}). Deux caméras concordantes et
cohérentes avec l'objet réel signent une perception fiable ; un désaccord ou un
collage systématique à $\sim$0\textdegree{} pointe une détection à améliorer.
Ce diagnostic s'est révélé décisif pour isoler les sources d'erreur lors de la
mise au point de la saisie.

\subsection{Filtres post-estimation}

Toute position 3D, qu'elle vienne de la stéréo ou du PnP, passe enfin par une
batterie de garde-fous avant d'entrer dans la \texttt{Scene} :

\paragraph{Erreur de reprojection.} Chaque position estimée est reprojetée dans
les deux caméras ; au-delà d'un seuil de 60~px d'erreur moyenne, la détection
est rejetée. Le seuil a été desserré au fil des essais (25~px théorique, puis
40~px, puis 60~px) : à 40~px, des détections valides mais à la marge (objet en
bord de champ) étaient rejetées et faisaient échouer tout le pipeline, alors
qu'une vraie mauvaise correspondance donne typiquement $> 200$~px. Le seuil à
60~px reste discriminant tout en laissant passer les détections périphériques.

\paragraph{Zones d'exclusion et bornes workspace.} Le fichier
\texttt{configs/scene.json} déclare :
\begin{itemize}
  \item \textbf{zones d'exclusion} (décision~D9) : cylindre autour de la base
        robot, box englobant le bras replié. Toute estimation 3D qui y tombe est
        rejetée. Un \emph{carve-out} a été ajouté : sous une faible hauteur
        ($Z < 60$~mm), l'enveloppe du bras n'est pas appliquée, car le bras
        replié est surélevé tandis qu'un objet réel posé sur la table est bas
        --- sans ce carve-out, des objets posés devant le robot étaient rejetés
        à tort.
  \item \textbf{bornes workspace} : limites $x, y, z$ de la zone utile, qui
        filtrent les détections aberrantes sur le fond ;
  \item \textbf{boîte de dépose} : position fixe utilisée par le module
        \textit{planning} (chapitre~\ref{ch:planning}).
\end{itemize}

À ce stade, la \texttt{Scene} contient, pour chaque objet, sa position 3D dans
le repère base, sa hauteur, sa classe de pose et son orientation --- exactement
ce dont la planification de saisie a besoin. Il reste un détail d'ingénierie
sans lequel rien de tout cela ne fonctionnerait : faire cohabiter trois caméras
USB sur une seule machine.

\section{Synchronisation multi-caméras et architecture USB}
\label{sec:perc_usb}

La perception suppose trois flux vidéo simultanés. Or trois caméras
1920$\times$1080 en USB ne cohabitent pas naturellement : deux obstacles
matériels ont dû être résolus, par tâtonnement plutôt que par calcul a priori.

\paragraph{Décision~D10 (codec MJPG).} L'ouverture simultanée des trois caméras
en codec YUYV (non compressé, $\sim$125~Mo/s par caméra) saturait la bande
passante du contrôleur xHCI ($\sim$375~Mo/s, proche de la limite USB~3.0) et
faisait échouer l'acquisition. La correction consiste à compresser dans la
caméra avant l'envoi : le codec \texttt{MJPG} (Motion-JPEG) ramène chaque flux à
$\sim$12~Mo/s, soit un facteur $\sim$10 sur la bande passante. Le problème de
saturation disparaît.

\paragraph{Décision~D12 (architecture USB physique).} Même en MJPG, la
troisième caméra (\texttt{cam\_2}) échouait au \texttt{grab()} sur macOS : un
seul contrôleur xHCI ne suffisait pas à arbitrer les trois flux. La correction
exploite le matériel : répartir les caméras sur \textbf{deux hubs USB distincts}
branchés sur deux ports USB-C, donc sur les \emph{deux} contrôleurs xHCI
indépendants du MacBook M4 :
\begin{itemize}
  \item hub~1 : \texttt{cam\_0} + \texttt{cam\_1} (paire stéréo) ;
  \item hub~2 : \texttt{cam\_2} + microcontrôleur du robot.
\end{itemize}
La troisième caméra s'ouvre alors de façon fiable.

\paragraph{Synchronisation logicielle.} Pour que la triangulation soit valide,
les trois images doivent dater du même instant. Le module \texttt{camera\_io.py}
appelle d'abord \texttt{grab()} sur les trois caméras (capture rapide sans
décodage), puis \texttt{retrieve()} pour le décodage. Le décalage temporel entre
caméras reste ainsi inférieur à une frame ($\sim$33~ms à 30~FPS), négligeable
pour des objets quasi-statiques.

\section{Validation expérimentale}
\label{sec:perc_validation}

Les sections précédentes ont établi, par les self-tests, que la triangulation
est exacte et que l'estimation de hauteur et d'orientation se comporte
correctement sur des cas synthétiques. Reste à les confronter à des mesures
\emph{réelles} : poser des objets à des positions mesurées au pied à coulisse
(\emph{ground truth} en mm), lancer \texttt{scripts/check\_perception.py}, et
mesurer l'erreur euclidienne par objet, en comparant les deux détecteurs. Cette
campagne formelle n'a pas encore été conduite ; le tableau ci-dessous en fixe la
structure cible.

\todoF{À remplir après la campagne expérimentale formelle (script
\texttt{check\_perception.py} sur N positions mesurées). Aucune valeur ne doit
être renseignée avant exécution réelle.}

\begin{center}
\begin{tabular}{lcccc}
\toprule
Détecteur & Détections OK & Erreur 3D moyenne & Faux positifs & FPS \\
\midrule
HSV V1 & \texttt{??/N} & \texttt{?? mm} & \texttt{??\%} & \texttt{?? FPS} \\
OWL-ViTv2 V2 & \texttt{??/N} & \texttt{?? mm} & \texttt{??\%} & \texttt{?? FPS} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

La perception fournit donc, à ce stade, une position 3D fiable de l'objet dans
le repère base, sa hauteur, sa classe de pose et son orientation. Maintenant que
le robot sait \emph{où} et \emph{comment} l'objet est posé, la question devient~:
quelle pose de pince adopter pour le saisir sans collision, et quelle
trajectoire articulaire y mener ? C'est l'objet du chapitre suivant, consacré à
la planification de saisie et de mouvement.
