\chapter{Planification de saisie}
\label{ch:planning}

Le chapitre précédent (chapitre~\ref{ch:perception}) a livré une description
géométrique de la scène : pour chaque objet cible, une position 3D dans le
repère base, une boîte englobante, une classe de pose (debout, couché, compact)
et, lorsque l'empreinte le permet, l'orientation de son grand axe. La question
qui s'ouvre maintenant est celle de la décision : \emph{où} et \emph{comment}
poser la pince pour saisir cet objet. C'est l'objet du \textit{grasp planning}.
Ce module est volontairement séparé du contrôle : il décide d'une
\emph{géométrie} de saisie (des poses d'effecteur dans \(SE(3)\)), sans rien
savoir de la cinématique du bras ; c'est le chapitre suivant
(chapitre~\ref{ch:control_eval}) qui traduira ces poses en mouvement
articulaire. Cette frontière nette est ce qui rend chacune des deux étapes
testable isolément.

\section{Définition du problème}
\label{sec:plan_pb}

Étant donné une \texttt{ObjectInstance} fournie par le module de perception, la
planification de saisie doit produire trois poses successives de l'effecteur,
chacune une matrice homogène \(4\times4\) de \(SE(3)\) exprimant
\(T_{\text{base}}^{\text{gripper}}\) (position et orientation de la pince dans le
repère base) :

\begin{description}
  \item[\textit{approach}] pose où la pince est positionnée \emph{au-dessus} de
        l'objet, prête à descendre, gripper ouvert.
  \item[\textit{grasp}] pose où la pince est positionnée \emph{sur} l'objet, au
        moment où le gripper se referme.
  \item[\textit{retract}] pose où la pince est remontée après la saisie, gripper
        fermé maintenant l'objet.
\end{description}

À ces trois poses s'ajoutent deux paramètres scalaires : l'ouverture du gripper
avant l'approche et sa fermeture pour la saisie, exprimés en pourcentage de la
course du gripper. L'ensemble forme une \texttt{GraspPose}
(structure définie dans \texttt{src/planning/grasp.py}).

Ce découpage en \textit{approach / grasp / retract} n'est pas arbitraire : il
sépare la phase de \emph{positionnement} (approcher l'objet le long de l'axe
d'attaque sans le heurter) de la phase de \emph{préhension} (fermer les doigts) et
de la phase de \emph{dégagement} (soulever l'objet une fois saisi). Cette
décomposition en sous-mouvements rectilignes est celle que retient le survey de
Bohg \textit{et al.}~\cite{bohg_data-driven_2014}, et c'est elle qui permet
ensuite au module de contrôle d'enchaîner des trajectoires lisses entre points
de passage connus.

\section{Stratégie retenue : saisie adaptative par balayage de l'angle d'attaque}
\label{sec:plan_topdown}

\subsection{Pourquoi une heuristique géométrique, et un balayage de l'angle}

Bohg \textit{et al.}~\cite{bohg_data-driven_2014} distinguent trois familles de
\textit{grasp planners} : \textit{heuristic} (règles géométriques explicites),
\textit{contact-based} (analyse des points de contact et de la fermeture de
forme), et \textit{data-driven} (synthèse apprise à partir d'exemples). Le choix
d'une approche \textbf{heuristique géométrique} découle directement de la
question posée et de la plateforme :

\begin{itemize}
  \item Le cahier des charges demande des \emph{stratégies adaptées à la
        géométrie et à l'accessibilité} ; une règle géométrique explicite y
        répond et reste lisible.
  \item La quasi-totalité des objets cibles du TFE sont des objets du quotidien
        posés sur une table (cube, cylindre, mug, rubik's cube).
  \item Le caractère déterministe et explicable autorise l'analyse d'un échec :
        chaque pose produite peut être inspectée et reliée à une cause.
  \item La méthode fournit une \textbf{base de référence reproductible} pour les
        comparaisons ultérieures avec des méthodes apprises
        (chapitre~\ref{ch:control_eval}).
\end{itemize}

La plateforme impose en outre une contrainte géométrique qui structure toute la
stratégie. Les trois articulations de tangage du SO-101 plient dans un même plan
vertical, le \emph{plan sagittal} que pointe le \texttt{shoulder\_pan} : l'effecteur
peut donc faire varier son angle d'attaque \emph{à l'intérieur} de ce plan --- du
dessus (\textit{top-down}) jusqu'à l'horizontale de face (\textit{face avant}) ---
mais ne peut pas orienter son approche \emph{hors} de ce plan. Une prise latérale
« vraie » (pince horizontale se refermant autour du flanc d'un objet,
\emph{perpendiculairement} au bras) reste donc inaccessible de façon fiable sur
cette cinématique à 5~degrés de liberté ; ce résultat est établi numériquement au
chapitre~\ref{ch:control_eval}.

La stratégie retenue exploite précisément ce qui \emph{est} accessible : un
\textbf{balayage de l'angle d'attaque dans le plan sagittal}. Plutôt que d'attaquer
toujours par le dessus, le planificateur (\texttt{AdaptiveGrasp}) \emph{propose}
plusieurs angles de tangage --- top-down (\(0\)\textdegree), diagonale
(\(45\)\textdegree), face avant (\(90\)\textdegree) --- et le module de contrôle
retient le premier \emph{atteignable} par la cinématique inverse, dans un ordre de
préférence dicté par la géométrie de la scène (section~\ref{sub:plan_zones}). Le
top-down conserve un statut particulier : c'est l'angle le mieux conditionné, le
cas de repli, et le seul appliqué aux objets bas et proches ; les angles inclinés
\emph{étendent} la couverture aux objets que la seule attaque verticale ne permet
pas. Le \textit{top-down} n'est donc plus la stratégie unique mais le cas
particulier \(\theta = 0\) de cette famille (la classe \texttt{TopDownGrasp} est
exactement le candidat \(\theta = 0\) de \texttt{AdaptiveGrasp}, par délégation).

\subsection{Construction géométrique}

On décrit d'abord le cas \textbf{top-down} (\(\theta = 0\)), qui porte l'essentiel
de la géométrie et sert de cas de référence ; la généralisation aux angles
inclinés est traitée à la section~\ref{sub:plan_incline}. Pour un objet de centre
\((x, y, z)\) dans le repère base, la classe \texttt{TopDownGrasp} construit les
trois poses en empilant la même rotation \(R(\theta)\) (pince vers le bas,
\textit{yaw} \(\theta\)) sur trois hauteurs :

\begin{align}
  T_{\text{approach}} &= T_{\text{base}}^{\text{gripper}}\!\big(g_x,\, g_y,\, z_{\text{grasp}} + h_{\text{approach}},\, R(\theta)\big) \\
  T_{\text{grasp}}    &= T_{\text{base}}^{\text{gripper}}\!\big(g_x,\, g_y,\, z_{\text{grasp}},\, R(\theta)\big) \\
  T_{\text{retract}}  &= T_{\text{base}}^{\text{gripper}}\!\big(g_x,\, g_y,\, z_{\text{grasp}} + h_{\text{retract}},\, R(\theta)\big)
\end{align}

avec \(h_{\text{approach}} = 8\) cm et \(h_{\text{retract}} = 10\) cm. Le couple
\((g_x, g_y)\) n'est pas exactement \((x, y)\) : il intègre un décalage latéral
(section~\ref{sub:plan_lateral}). La hauteur de prise \(z_{\text{grasp}}\) n'est
pas non plus le \(z\) détecté par la stéréo : elle est ancrée sur la table
(section~\ref{sub:plan_depth}). Les sous-sections suivantes établissent chacune
de ces composantes ; on commence par la rotation, qui porte l'essentiel de la
géométrie.

\subsection{Choix de l'angle d'attaque par zone d'usage}
\label{sub:plan_zones}

Avant de construire une pose, encore faut-il choisir l'angle de tangage. Le
planificateur ne tranche pas seul : il \emph{ordonne} les angles candidats par
préférence, et c'est le contrôle qui retient le premier réellement atteignable
(section~\ref{sec:plan_interface}). L'ordre de préférence suit une règle de
\emph{zone} fondée sur deux grandeurs lues dans la scène : la distance
horizontale objet--base \(d = \sqrt{x^2 + y^2}\) et la hauteur du sommet de
l'objet \(h\). La fonction \texttt{preferred\_pitch\_deg} l'implémente avec trois
bornes réglables (\texttt{GRASP\_ZONE\_*}) :

\begin{center}
\begin{tabular}{l|ccc}
 & proche (\(d \le 33\) cm) & moyen (\(33\)--\(42\) cm) & loin (\(d \ge 42\) cm) \\
\hline
bas (\(h \le 12\) cm)   & top-down (\(0\)\textdegree) & diagonale (\(45\)\textdegree) & face avant (\(90\)\textdegree) \\
haut (\(h > 12\) cm) ou debout & face avant (\(90\)\textdegree) & face avant (\(90\)\textdegree) & face avant (\(90\)\textdegree) \\
\end{tabular}
\end{center}

L'intuition est mécanique : un objet bas et proche s'attrape le plus sûrement par
le dessus ; à mesure qu'il s'éloigne ou s'élève, un petit angle de tangage devient
difficile (la pince devrait plonger sous un angle que le bras ne tient pas) et l'on
préfère une attaque plus frontale. Un objet \emph{haut} ou \emph{debout} se prend
par la face avant, jamais en diagonale (une attaque à \(45\)\textdegree{} y poserait
les doigts en biais). Ces bornes ne sont pas un verrou : si l'angle préféré n'est
pas atteignable, le contrôle bascule sur le voisin atteignable, ce qui évite l'échec
« angle imposé alors qu'un autre passait ».

\subsection{Rotation \texorpdfstring{$R(\theta)$}{R(theta)} : pince verticale alignée}
\label{sub:plan_rotation}

On cherche une orientation \(R\) de l'effecteur telle que l'axe de fermeture des
doigts (noté \(Z_{\text{pince}}\)) pointe vers le bas, c'est-à-dire vers
\(-Z_{\text{base}}\), tout en laissant libre une orientation horizontale réglable
par un angle de \textit{yaw} \(\theta\) (l'angle de l'articulation
\texttt{wrist\_roll}). Posons la convention de la pince : \(Z_{\text{pince}}\)
est l'axe de fermeture, \(X_{\text{pince}}\) l'axe « vue de face », et
\(Y_{\text{pince}}\) complète le trièdre (règle de la main droite).

Imposer \(Z_{\text{pince}} = -Z_{\text{base}}\) ne suffit pas à fixer \(R\) : il
reste un degré de liberté, le \textit{yaw} autour de l'axe vertical. On le
paramètre en plaçant l'axe « vue de face » dans le plan horizontal,
\(X_{\text{pince}} = (\cos\theta,\, \sin\theta,\, 0)\). Le troisième vecteur
colonne se déduit par produit vectoriel,
\(Y_{\text{pince}} = Z_{\text{pince}} \times X_{\text{pince}} = (\sin\theta,\, -\cos\theta,\, 0)\).
En empilant ces trois vecteurs en colonnes :

\begin{equation}
  R(\theta) = \begin{pmatrix}
    \cos\theta &  \sin\theta &  0 \\
    \sin\theta & -\cos\theta &  0 \\
    0          &  0          & -1
  \end{pmatrix}
\end{equation}

Une rotation \emph{propre} doit vérifier \(R R^\top = I_3\) (orthonormalité) et
\(\det R = +1\) (sens direct conservé). L'orthonormalité tient parce que les trois
colonnes sont unitaires et deux à deux orthogonales par construction. Pour le
déterminant, en développant par la dernière ligne :
\[
  \det R = (-1)\,\big(\cos\theta \cdot (-\cos\theta) - \sin\theta \cdot \sin\theta\big)
         = (-1)\,(-\cos^2\theta - \sin^2\theta) = +1 .
\]
Géométriquement, \(R(\theta)\) est la composée d'une rotation de \(\pi\) autour de
\(X\) (qui retourne \(Z\) et \(Y\), d'où la pince qui regarde vers le bas) suivie
d'une rotation de \(\theta\) autour du nouvel axe vertical. Le point qui mérite
d'être souligné : inverser \emph{un seul} axe (par exemple poser
\(Z_{\text{pince}} = -Z_{\text{base}}\) sans corriger un second axe) produirait
une réflexion, de déterminant \(-1\), inutilisable comme rotation d'un solide.
C'est précisément la correction sur \(Y_{\text{pince}}\) (le signe \(-\) en
position centrale) qui ramène \(R\) dans le groupe des rotations propres
\(SO(3)\). Le premier des self-tests
(section~\ref{sec:plan_validation}) vérifie numériquement ces deux propriétés.

\subsection{Généralisation aux angles inclinés}
\label{sub:plan_incline}

Pour un angle de tangage \(\theta \neq 0\), la rotation se généralise
(\texttt{\_rotation\_grasp}) : l'axe d'approche de la pince devient
\[
  \mathbf{a} = \big(\sin\theta\,\cos\psi,\; \sin\theta\,\sin\psi,\; -\cos\theta\big),
\]
où \(\psi\) est l'azimut de l'approche dans le plan horizontal
(\(\theta = 0 \Rightarrow \mathbf{a} = (0,0,-1)\), le top-down ; \(\theta = 90\)\textdegree{}
\(\Rightarrow \mathbf{a}\) horizontal, la face avant). Le top-down en est le cas
particulier exact (vérifié en self-test), donc aucune régression sur les objets
bas. Les trois poses suivent le même découpage, à ceci près que la pose
\textit{approach} \emph{recule le long de l'axe d'attaque} \(\mathbf{a}\) (et non
plus verticalement), tandis que le \textit{retract} reste une levée verticale.

L'axe physique des machoires est l'horizontale \(\mathbf{u} = (-\sin\psi,\,
\cos\psi,\, 0)\), perpendiculaire au plan d'attaque. Pour un objet allongé, on
choisit l'azimut \(\psi\) \emph{aligné sur le grand axe} de l'objet : \(\mathbf{u}\)
tombe alors en travers du petit côté, exactement comme le \textit{yaw} le faisait
en top-down (section~\ref{sub:plan_yaw}). Un filtre de dégagement s'ajoute pour les
attaques quasi horizontales (\(\theta \ge 67{,}5\)\textdegree) : le centre de prise
doit être à au moins \(7\) mm au-dessus de la plaque, sans quoi le bout de la pince
raclerait la table en avançant ; le top-down et la diagonale n'en ont pas besoin.

\subsection{Orientation \texttt{wrist\_roll} : machoires en travers du petit axe}
\label{sub:plan_yaw}

Reste à fixer le \textit{yaw} \(\theta\). La règle est unique, sans cas
particulier par objet : on aligne les machoires \textbf{en travers du petit axe}
de l'empreinte de l'objet, c'est-à-dire perpendiculairement à son grand axe.
L'intuition est mécanique : pour un objet allongé (stylo, paquet de mouchoirs),
fermer la pince le long du grand axe la ferait glisser ; fermer en travers serre
le petit côté et offre une prise stable.

\paragraph{Source préférée : le grand axe en repère base.} La perception fournit,
quand l'empreinte au sol a une orientation fiable (objet nettement allongé),
l'angle \texttt{yaw\_base\_rad} de son grand axe \emph{déjà exprimé dans le
repère base} (projection rayon-plan du contour sur le plan de l'objet, puis ACP
2D ; cf chapitre~\ref{ch:perception}). On pose alors directement
\(\theta = \texttt{yaw\_base\_rad}\). Cet angle étant calculé en repère base, il
est correct quelle que soit l'orientation des caméras, ce qui permet de saisir
des objets posés \emph{en biais}.

\paragraph{Empreinte ronde ou indéterminée : yaw libre.} Lorsque la perception
classe l'objet comme \emph{debout} ou \emph{compact}, l'empreinte vue du dessus
est quasi circulaire et le grand axe n'a pas de sens. Imposer un angle serait
au mieux inutile, au pire nuisible. On marque alors le \textit{yaw} comme
\emph{libre} : c'est l'IK qui choisira l'angle minimisant la rotation du poignet
depuis la pose courante (chapitre~\ref{ch:control_eval}). Pour un objet rond,
tout angle saisit aussi bien ; ne rien imposer évite une rotation de poignet
gratuite.

\paragraph{Repli : l'angle du contour image.} Si la géométrie 3D n'est pas
disponible (détecteur V1 sans estimation de pose), on retombe sur une
approximation : l'angle principal du contour 2D dans l'image. La fonction
\texttt{yaw\_from\_contour} le calcule à partir des moments centraux d'ordre~2.
Posons le contour comme un nuage de points \((x_i, y_i)\) recentré sur son
centroïde ; les moments centraux sont
\[
  \mu_{20} = \sum_i x_i^2, \qquad
  \mu_{02} = \sum_i y_i^2, \qquad
  \mu_{11} = \sum_i x_i y_i .
\]
Ils forment la matrice de covariance 2D du nuage,
\(\Sigma = \left(\begin{smallmatrix}\mu_{20} & \mu_{11}\\ \mu_{11} & \mu_{02}\end{smallmatrix}\right)\),
dont le vecteur propre dominant donne le grand axe. L'angle de cet axe propre
admet une forme close :
\begin{equation}
  \theta = \tfrac{1}{2} \, \operatorname{atan2}\!\big(2\,\mu_{11},\; \mu_{20} - \mu_{02}\big) .
\end{equation}
Cette expression est la diagonalisation analytique d'une matrice symétrique
\(2\times2\) ; elle équivaut à une analyse en composantes principales du contour.
Pour une forme quasi-symétrique (cube, disque), \(\mu_{20} \approx \mu_{02}\) et
\(\mu_{11} \approx 0\) : l'axe principal devient mal défini. Un test de
dégénérescence (les deux écarts relatifs sous 5\,\%) renvoie alors
\(\theta = 0\), un alignement par défaut plutôt qu'une valeur de bruit. Il faut
être clair sur la portée de ce repli : l'angle obtenu est dans le repère
\emph{image}, pas dans le repère base, et il ignore l'inclinaison de l'objet.
C'est une estimation grossière, conservée uniquement pour le cas où la
perception 3D fait défaut ; la source préférée reste l'angle en repère base.

\subsection{Ouverture de pince adaptative}
\label{sub:plan_opening}

Une fois l'orientation fixée, il faut décider de combien ouvrir la pince avant
de descendre. Ouvrir systématiquement au maximum gaspille de la course et,
surtout, rapproche les doigts ouverts des objets voisins. On calcule donc une
ouverture \emph{adaptée à la largeur de l'objet}. À partir de la boîte
englobante 3D, on prend la plus petite des deux dimensions horizontales
(\(w = \min(b_x, b_y)\), la pince se refermant dans le plan horizontal), on
ajoute une marge \(m\) de chaque côté, et on rapporte à l'ouverture maximale
réelle de la pince :
\begin{equation}
  \text{pct} = \frac{w + 2m}{O_{\max}} \times 100 ,
\end{equation}
avec \(m = 10\) mm et \(O_{\max} = 150\) mm. La marge a un rôle précis : absorber
l'erreur de visée (de l'ordre de quelques millimètres entre l'IK et la
calibration) pour que le doigt \emph{fixe} dégage l'objet à la descente au lieu
de le percuter. La valeur résultante est bornée dans \([20, 100]\,\%\) : assez
d'ouverture pour passer autour de l'objet, sans ouvrir à fond inutilement.

\paragraph{Découverte : l'ouverture maximale réelle.} La valeur de
\(O_{\max}\) n'a pas été correcte d'emblée. Le code la fixait initialement à
50~mm. Avec cette valeur, la formule saturait à 100\,\% dès qu'un objet dépassait
\(\sim\!26\) mm : pour le cube de 30~mm comme pour à peu près tout, la pince ne
savait que s'ouvrir au maximum, et l'ouverture « adaptative » ne différenciait
plus rien. La mesure terrain de la course réelle a donné 150~mm. Avec cette
valeur corrigée, un objet de 30~mm donne \((30 + 2\times10)/150 \approx 33\,\%\),
soit une cinquantaine de millimètres d'écartement, et l'ouverture distingue
enfin les objets selon leur taille.

\subsection{Décalage latéral vers le doigt fixe}
\label{sub:plan_lateral}

La pince du SO-101 est \textbf{asymétrique} : un doigt est fixe, l'autre se
referme contre lui. Centrer la prise sur le centroïde de l'objet a un effet
pervers : à la descente, le doigt fixe arrive \emph{sur} l'objet --- on l'observe
buter contre le dessus du cube alors même que la prise est bien centrée. La parade
est de décaler le point de prise pour que le doigt fixe tombe au \emph{bord} de
l'objet (l'objet se cale contre lui, le doigt mobile vient l'écraser).

L'implémentation de ce décalage a demandé un détour instructif. Une première
version l'exprimait dans le repère \emph{pince}, le long de l'axe des machoires.
Deux écueils l'ont rendue inopérante en déploiement : avec la convention de
fermeture à \(90\)\textdegree{} (section~\ref{sub:plan_90deg}) cet axe ne pointe
plus selon \(Y\) mais selon \(X\) en repère base ; et surtout le \emph{recentrage}
par \texttt{cam\_2} (chapitre~\ref{ch:control_eval}) ramène ensuite la pince sur le
centroïde de l'objet, \emph{annulant} le décalage. La solution retenue est donc un
décalage en \textbf{repère base, selon \(Y\)} (vers la gauche), une translation
pure qui ne touche pas à l'orientation, \emph{appliquée après} le raffinement
\texttt{cam\_2} et sur chaque descente. La valeur de déploiement est de
\(10\) mm, réglable par l'option \texttt{--grasp-lateral-offset} (signe négatif
pour décaler vers la droite, \(0\) pour désactiver). Pour un objet rond ou fin,
ce décalage peut au contraire faire manquer la prise : il est alors remis à zéro.

\subsection{Profondeur de prise ancrée sur la table}
\label{sub:plan_depth}

La hauteur de prise \(z_{\text{grasp}}\) mérite un traitement à part, parce que
l'axe \(Z\) est le plus bruité de la triangulation stéréo. Le
chapitre~\ref{ch:perception} l'a établi quantitativement : l'erreur de profondeur
croît comme \(Z^2\), et une erreur de quelques pixels en disparité se traduit par
plusieurs millimètres à un demi-mètre. Utiliser ce \(Z\) bruité comme hauteur de
prise expose à un risque concret : si l'estimation tombe sous le niveau réel, la
pince force dans la table.

On exploite plutôt un fait géométrique sûr : l'objet \emph{repose} sur la table,
et le niveau de la table est connu (\(z_{\text{table}} \approx 0\), la plaque du
robot étant posée dessus). On dérive donc la hauteur de prise du plan de la table
augmenté de la moitié de la hauteur estimée de l'objet (sa mi-hauteur) :
\begin{equation}
  z_{\text{grasp}} = z_{\text{table}} + \frac{h_{\text{objet}}}{2} ,
\end{equation}
et l'on n'utilise le \(Z\) détecté qu'en repli, faute de boîte englobante. Le
repère est posé une fois pour toutes avec \emph{l'origine \(z = 0\) au niveau de
la plaque} où reposent les objets (la relation à l'éventuel datum CAO n'entre pas
dans le calcul). Un garde-fou borne le résultat : la prise ne descend jamais sous
le niveau de la plaque (l'attaque quasi horizontale impose en plus la marge de
\(7\) mm de la section~\ref{sub:plan_incline}). À cette hauteur de centre s'ajoute
enfin un petit décalage de serrage (\(\approx 14\) mm), qui compense l'écart entre
le point commandé de l'effecteur et la ligne où les machoires se referment
réellement. La profondeur de prise repose ainsi sur la dimension \emph{verticale}
de l'objet (relativement fiable, voir la triangulation du sommet au
chapitre~\ref{ch:perception}) et sur le plan de la table, jamais sur le \(Z\)
absolu de la stéréo.

\subsection{Découverte : la convention de fermeture à 90\textdegree}
\label{sub:plan_90deg}

Avec l'orientation, l'ouverture, le décalage et la profondeur en place, les
premières saisies réelles \emph{échouaient pourtant systématiquement} sur
l'alignement. Sur un objet allongé dont la perception donnait pourtant un grand
axe correct, la pince se présentait perpendiculaire à l'angle attendu et
manquait l'objet ou le poussait. L'hypothèse de départ — un \textit{yaw} mal
calculé en perception — ne tenait pas : les angles loggués étaient cohérents avec
ce que montraient les images.

Pour trancher, j'ai instrumenté la pipeline d'un \emph{diagnostic par caméra},
loggant l'angle de l'objet tel que vu par \texttt{cam\_0} et \texttt{cam\_1}
(\texttt{yaw\_cam0\_deg}, \texttt{yaw\_cam1\_deg}), puis comparé à l'angle de
fermeture effectivement réalisé par les machoires. L'écart était reproductible :
les doigts se fermaient à \(90\)\textdegree{} de la convention nominale du code.
Autrement dit, l'axe que le code croyait être l'axe de fermeture des machoires
était en réalité l'axe perpendiculaire, du fait du montage physique de la pince.
Un test empirique a confirmé l'hypothèse : en ajoutant un décalage de
\(90\)\textdegree{} au \textit{yaw} de prise (option \texttt{--grasp-yaw-offset 90}),
l'alignement des mâchoires sur l'objet redevient correct, là où la convention
nominale (\(0\)) le laissait systématiquement de travers. Le décalage de
\(90\)\textdegree{} est donc adopté comme valeur de déploiement, tandis que la
convention nominale (\(0\)) reste celle des self-tests.
Cet épisode illustre une difficulté propre au travail sur matériel réel : une
convention de repère parfaitement cohérente \emph{en code} peut être décalée par
rapport au \emph{montage physique}, et seul un essai instrumenté le révèle.

\subsection{Filtres et garde-fous}

Le candidat \texttt{top-down} est rejeté quand le sommet estimé de l'objet dépasse
\texttt{max\_object\_height\_m} (\(0{,}12\) m par défaut) : au-delà, la pince
entrerait en collision avec l'objet avant d'atteindre sa mi-hauteur. Mais
l'objet n'est plus pour autant écarté : la règle de zone (section~\ref{sub:plan_zones})
route précisément les objets hauts vers les candidats \emph{inclinés}
(face avant), et le contrôle retient le premier atteignable. Le rejet du top-down
n'est donc qu'un filtre \emph{par candidat}, pas un refus de saisie. À cela s'ajoutent
le filtre de dégagement de la plaque pour les attaques quasi horizontales
(section~\ref{sub:plan_incline}) et le filtre d'ouverture (objet trop large
latéralement pour la course de la pince), qui éliminent les candidats
géométriquement infaisables avant même l'étape de cinématique inverse.

\section{Périmètre : balayage sagittal couvert, prise latérale hors-plan exclue}
\label{sec:plan_horsportee}

Il importe de distinguer deux notions souvent confondues, car le périmètre exact
du travail tient à cette distinction. Le balayage d'angle décrit plus haut se fait
\emph{dans le plan sagittal} : l'attaque va du dessus (top-down) à l'horizontale de
\emph{face avant} (la pince avance vers l'objet, dans le plan vertical du bras).
Cette famille est \textbf{couverte} : c'est l'apport de \texttt{AdaptiveGrasp} par
rapport à la version initiale purement top-down.

Ce qui reste \textbf{hors périmètre}, c'est la prise latérale « vraie » : une pince
horizontale se refermant autour du flanc d'un objet en l'abordant
\emph{perpendiculairement} au bras (par la gauche ou la droite). La raison est
cinématique et tient à la sous-actionation du SO-101 (le chapitre~\ref{ch:control_eval}
la détaille) : les trois articulations de tangage plient toutes dans un même plan
vertical, si bien que l'effecteur ne peut pas orienter son approche \emph{hors} de
ce plan. Sur cinq degrés de liberté, cette famille de prises n'est pas accessible
de façon fiable, là où un bras à six degrés la rendrait possible.

Le cadrage est donc précis : la face avant (\(90\)\textdegree{} dans le plan sagittal)
est tentée et retenue \emph{lorsque la cinématique inverse l'autorise} --- ce qui,
en pratique, dépend fortement de la distance et reste souvent hors d'atteinte au
bord de l'espace de travail ; le top-down demeure le cas le mieux conditionné et le
repli systématique. La prise latérale hors-plan, elle, n'est pas présentée comme un
développement futur : elle supposerait un changement de plateforme (6~DDL).

\section{Interface avec le module de contrôle}
\label{sec:plan_interface}

La \texttt{GraspPose} produite ici est l'unique contrat entre la planification et
le contrôle : trois poses \(SE(3)\) et deux paramètres d'ouverture. Tout ce qui
précède (orientation, ouverture, décalage, profondeur, convention de fermeture)
est résolu \emph{avant} que le contrôle n'intervienne. Le module \textit{control}
(chapitre~\ref{ch:control_eval}) consomme ce contrat et réalise :
\begin{enumerate}
  \item pour chaque pose \(4\times4\) de \(SE(3)\), l'inversion de la cinématique
        (IK) pour obtenir les 5~angles articulaires ;
  \item l'interpolation des trajectoires entre poses successives ;
  \item l'envoi des commandes moteur via le bus Feetech ;
  \item la gestion de l'ouverture et de la fermeture de la pince.
\end{enumerate}

Un point de l'interface mérite d'être noté, car il fait le lien avec le
\textit{yaw} libre de la section~\ref{sub:plan_yaw} : en cours d'approche, la
caméra eye-in-hand \texttt{cam\_2} (vue rapprochée) fournit une mesure plus fiable
à la fois de la \emph{position} et de l'\emph{orientation} de l'objet. La
\texttt{GraspPose} est alors recalée. Pour le réalignement des machoires, deux
chemins selon l'angle : en top-down, \texttt{reorient\_grasp\_pose} fait tourner la
pose sur le nouveau grand axe en préservant la position et le décalage ; pour une
prise inclinée, \texttt{AdaptiveGrasp.replan\_oriented} replanifie au \emph{même}
tangage avec ce grand axe (le pitch ne change pas, seules les machoires se
réorientent en travers du petit côté). Le décalage de prise en \(Y\)
(section~\ref{sub:plan_lateral}) est, lui, appliqué \emph{après} ce recalage. Tout
cela est l'amorce du raffinement en boucle fermée que détaille le chapitre suivant.

\section{Validation et tests}
\label{sec:plan_validation}

La planification est validée hors robot par deux jeux de tests. Les
\textbf{primitives géométriques} sont auto-testées dans
\texttt{src/planning/grasp.py} : rotation propre (\(R\) orthonormale,
\(\det R = +1\), \(Z_{\text{pince}}\) vers \(-Z_{\text{base}}\),
section~\ref{sub:plan_rotation}) ; équivalence exacte du top-down comme cas
\(\theta = 0\) de la rotation généralisée (section~\ref{sub:plan_incline}) ;
\texttt{yaw\_from\_contour} (rectangle horizontal \(\rightarrow \theta = 0\),
vertical \(\rightarrow \theta = \pm\pi/2\), section~\ref{sub:plan_yaw}).

La \textbf{sélection d'angle et le réalignement} sont couverts par la suite
\texttt{tests/planning/test\_adaptive\_grasp\_selection.py}, qui passe :
\begin{enumerate}
  \item objet plat et proche \(\rightarrow\) top-down (\(\theta = 0\)) retenu ;
  \item objet haut \(\rightarrow\) top-down exclu, prise inclinée retenue ;
  \item objet hors d'atteinte \(\rightarrow\) aucune prise (repli borné, pas de
        saisie forcée) ;
  \item mode top-down seul \(+\) objet trop haut \(\rightarrow\) aucune prise ;
  \item \textbf{angle préféré par zone} : proche \(\rightarrow 0\), moyen
        \(\rightarrow 45\)\textdegree, loin ou haut \(\rightarrow 90\)\textdegree{}
        (section~\ref{sub:plan_zones}) ;
  \item \textbf{réalignement \texttt{cam\_2} incliné} : à \(45\)\textdegree{} \emph{et}
        \(90\)\textdegree, l'axe des machoires est perpendiculaire au grand axe mesuré
        (machoires en travers du petit côté) \emph{et le tangage reste inchangé}
        (section~\ref{sub:plan_incline}).
\end{enumerate}

Ces tests valident la géométrie et la logique de sélection de manière isolée ; la
validation \emph{en boucle fermée}, sur le matériel, relève du chapitre suivant, où
la campagne formelle d'évaluation reste à mener.

\todoF{Ajouter une figure illustrant (a) les 3 poses (approach / grasp / retract)
et (b) le balayage de l'angle d'attaque dans le plan sagittal : top-down
($\theta=0$), diagonale ($45$\textdegree) et face avant ($90$\textdegree), avec
l'axe d'attaque $\mathbf{a}$ et les machoires en travers du petit côté. Idéalement
un schéma des zones (proche/moyen/loin $\times$ bas/haut) de la table de décision.}

\todoF{Voix de Maxence : un mot court sur l'effet « eurêka » du diagnostic 90\textdegree{}
(section~\ref{sub:plan_90deg}) — combien de saisies ratées avant de penser à
instrumenter par caméra ? C'est un bon exemple du ton découverte demandé.}
