\chapter{Contrôle et évaluation expérimentale}
\label{ch:control_eval}

Le chapitre précédent a produit, pour un objet cible donné, un triplet de poses
cartésiennes (\textit{approach}, \textit{grasp}, \textit{retract}) accompagné
d'une ouverture de pince et d'un angle de prise. Ces poses vivent dans l'espace
des tâches $SE(3)$ : ce sont des matrices homogènes $4\times4$ exprimées dans le
repère base. Or le SO-101 ne se commande pas en $SE(3)$ ; il obéit à des
consignes d'\emph{angles articulaires} envoyées à six servomoteurs. Tout ce
chapitre construit le pont entre ces deux mondes. On part de la cinématique
directe (des angles vers la pose, section~\ref{sec:fk}), on l'inverse pour
répondre à la vraie question du contrôle (de la pose vers les angles,
section~\ref{sec:ik}), on lisse le chemin entre deux configurations
(section~\ref{sec:trajectory}), on traduit les angles en consignes encodeur et
on referme la pince au bon moment (section~\ref{sec:motor_control}), puis on
assemble le tout en une boucle fermée perception-action
(section~\ref{sec:pipeline}). La section~\ref{sec:eval} confronte enfin cette
chaîne au réel.

Plutôt que de présenter chaque brique comme une recette finie, je l'introduis
par le problème concret qu'elle a fallu résoudre sur le robot : la plupart des
choix d'implémentation viennent d'un comportement observé qui ne collait pas, et
le code porte encore la trace de ces corrections.

\section{Cinématique directe (\textit{forward kinematics})}
\label{sec:fk}

\paragraph{Le problème.} On dispose d'un vecteur d'angles articulaires
$q = (q_1, \dots, q_5)$ (les cinq joints rotoïdes actionnés) et l'on veut savoir
où se trouve l'effecteur, c'est-à-dire la matrice de pose
$T_{\text{base}}^{\text{gripper}} \in SE(3)$ qui place le repère de la pince dans
le repère base. C'est la \emph{cinématique directe}. Elle est nécessaire avant
toute chose : sans elle, on ne peut ni vérifier qu'une configuration atteint la
cible, ni inverser le problème, ni mesurer \textit{a posteriori} où la pince
s'est réellement posée.

\paragraph{La construction.} Un bras série est une chaîne de corps rigides reliés
par des articulations. Chaque articulation $i$ porte une transformation rigide
$T_{i-1}^{i}(q_i)$ qui exprime le repère du corps $i$ dans celui du corps $i-1$.
Cette transformation se décompose en une partie \emph{fixe} (la géométrie du
montage, lue dans l'URDF : une translation et une rotation constantes du joint
au repos) suivie de la rotation \emph{variable} d'angle $q_i$ autour de l'axe du
joint. En composant la chaîne de la base jusqu'à l'effecteur, on obtient
\begin{equation}
  T_{\text{base}}^{\text{gripper}}(q)
  = \prod_{i=1}^{n} T_{i-1}^{i}(q_i),
  \label{eq:fk_product}
\end{equation}
où le produit est un produit de matrices $4\times4$ pris dans l'ordre, de la base
vers la pince. La justification de cette forme est élémentaire mais essentielle :
une transformation rigide $SE(3)$ compose deux mouvements (« exprimer dans le
repère parent ») par simple multiplication matricielle, et appliquer
successivement les transformations de chaque maillon revient donc à multiplier
leurs matrices de proche en proche~\cite{siciliano_robotics_2009}. Le dernier
maillon est un joint \emph{fixe} (sans variable articulaire) qui relie le poignet
au repère \texttt{gripper\_frame\_link} de la pince.

\paragraph{Implémentation.} Le module
\texttt{src/calibration/forward\_kinematics.py} lit l'URDF
\texttt{configs/so101\_new\_calib.urdf} (issu du dépôt officiel
TheRobotStudio/SO-ARM100) avec \texttt{xml.etree.ElementTree} de la
bibliothèque standard, en extrait pour chaque joint son origine fixe et son axe,
puis compose la chaîne de l'équation~\eqref{eq:fk_product} en NumPy
($\sim$80~lignes). La chaîne comprend les cinq articulations rotoïdes actionnées
(\texttt{shoulder\_pan}, \texttt{shoulder\_lift}, \texttt{elbow\_flex},
\texttt{wrist\_flex}, \texttt{wrist\_roll}) plus le joint fixe vers la pince. En
configuration zéro, la FK place la pince à $(+391{,}4,\ 0,\ +226{,}5)$~mm depuis
\texttt{base\_link}, pince horizontale pointant vers l'avant.

\paragraph{Pourquoi réimplémenter plutôt que réutiliser \textit{pinocchio}.}
L'écosystème LeRobot s'appuie sur la pile \textit{placo}~/~\textit{pinocchio}
pour la cinématique. Je l'ai écartée pour deux raisons. D'abord le poids :
bindings C++ lourds, qui imposent leur propre version de NumPy et alourdissent
l'installation sur un poste déjà contraint. Ensuite la lisibilité : une boîte
noire C++ se cite mal dans un mémoire, alors qu'une chaîne de $\sim$80~lignes en
NumPy reste \emph{explicable} ligne à ligne et auto-testée. L'URDF demeure la
\textbf{seule source de vérité géométrique} : aucune dimension n'est codée en
dur dans le mémoire ou le code, tout vient du fichier de description du robot.

Maintenant que l'on sait calculer la pose à partir des angles, il reste à faire
l'inverse — ce qui est la vraie question du contrôle, et un problème nettement
moins direct.

\section{Cinématique inverse (\textit{inverse kinematics})}
\label{sec:ik}

\paragraph{Le problème, et pourquoi il n'a pas de formule fermée ici.} On veut
maintenant l'opération réciproque : étant donné une pose cible
$T_{\text{target}} \in SE(3)$, trouver les angles $q$ tels que
$T_{\text{base}}^{\text{gripper}}(q) = T_{\text{target}}$. Pour certains
manipulateurs (poignet sphérique, six axes bien disposés) il existe une solution
\emph{analytique}. Le SO-101 n'en fait pas partie : ses cinq joints ne se
découplent pas en une position et une orientation indépendantes. On résout donc
l'IK \emph{numériquement}, comme un problème d'optimisation non linéaire — la
voie classique quand la géométrie interdit la forme close~\cite{siciliano_robotics_2009}.

\paragraph{Formulation comme moindres carrés.} On définit un \emph{résidu} 6D
$r(q)$ qui mesure l'écart entre la pose courante $\mathrm{FK}(q)$ et la cible :
trois composantes de translation et trois de rotation. La translation est la
différence directe des positions. L'orientation est plus délicate, car une
rotation ne se soustrait pas comme un vecteur : on calcule la rotation
\emph{relative} $R_{\text{err}} = R_{\text{cur}}^\top R_{\text{target}}$ (celle
qui amène l'orientation courante sur la cible) et on l'exprime en vecteur de
Rodrigues (axe $\times$ angle), qui s'annule exactement lorsque les deux
orientations coïncident. Comme les deux blocs n'ont pas la même unité (mètres
contre radians), on pondère la rotation par un facteur $\alpha = 0{,}1$ :
\begin{equation}
  r(q) =
  \begin{bmatrix}
    t_{\text{cur}} - t_{\text{target}} \\[2pt]
    \alpha \,\rho\!\left(R_{\text{cur}}^\top R_{\text{target}}\right)
  \end{bmatrix}
  \in \mathbb{R}^6,
  \qquad
  q^\star = \arg\min_q \|r(q)\|^2,
  \label{eq:ik_residual}
\end{equation}
où $\rho(\cdot)$ est la conversion rotation~$\to$~vecteur de Rodrigues. Le choix
$\alpha = 0{,}1$ signifie « 1~radian d'erreur d'orientation pèse autant que
0{,}1~m d'erreur de position », un compromis cohérent avec un bras d'environ
30~cm : sur cette échelle, une erreur angulaire d'un dixième de radian déplace
l'extrémité d'à peu près 3~cm, du même ordre que la tolérance de position visée.

\paragraph{La mise à jour de Gauss-Newton/Levenberg-Marquardt, dérivée.} Pour
minimiser $\|r(q)\|^2$, on linéarise le résidu autour de la configuration
courante : $r(q + \delta q) \approx r(q) + J\,\delta q$, où $J = \partial r /
\partial q$ est le \emph{jacobien} ($6\times5$ ici). Le carré de la norme
linéarisée, $\|r + J\,\delta q\|^2$, est minimal lorsque sa dérivée par rapport à
$\delta q$ s'annule, c'est-à-dire $J^\top(r + J\,\delta q) = 0$, ce qui donne les
\emph{équations normales} $J^\top J\,\delta q = -J^\top r$. Résolues telles
quelles, elles sont fragiles : près d'une singularité, $J^\top J$ devient
quasi-singulière et le pas explose. Levenberg, puis Marquardt, proposent
d'ajouter un terme d'amortissement $\lambda I$ qui régularise le système et
interpole entre Gauss-Newton ($\lambda \to 0$, pas large) et la descente de
gradient ($\lambda$ grand, pas court mais sûr)~\cite{marquardt_algorithm_1963} :
\begin{equation}
  \delta q = -\bigl(J^\top J + \lambda I\bigr)^{-1} J^\top r.
  \label{eq:lm_update}
\end{equation}
À chaque itération on calcule $\delta q$, on borne sa norme à $0{,}5$ pour éviter
les sauts, on met à jour $q \leftarrow q + \delta q$ avec saturation dans les
plages articulaires, puis on \emph{adapte} l'amortissement : si le nouveau résidu
a diminué, on accepte le pas et on relâche l'amortissement ($\lambda \times 0{,}7$,
on fait davantage confiance au modèle linéaire) ; sinon on le rejette et on
durcit l'amortissement ($\lambda \times 2$, on redevient prudent). On s'arrête
dès que $\|r\| < 10^{-3}$ ou après 100~itérations.

\paragraph{Tout en NumPy, jacobien numérique.} Le solveur (\texttt{src/control/ik.py})
est écrit en \textbf{NumPy pur}, sans \texttt{scipy} : l'équation~\eqref{eq:lm_update}
n'est qu'un système linéaire $5\times5$ résolu par \texttt{numpy.linalg.solve},
inutile d'importer une dépendance lourde pour cela. Le jacobien lui-même n'a pas
de forme analytique commode (la FK est lue dynamiquement de l'URDF), on l'évalue
donc par \emph{différences finies centrées} : pour chaque joint $k$, $J[:,k]
\approx \bigl(r(q + \epsilon e_k) - r(q - \epsilon e_k)\bigr)/(2\epsilon)$ avec
$\epsilon = 10^{-4}$. La forme centrée annule l'erreur du premier ordre et donne
un jacobien suffisamment précis pour un coût de $2\times5$ évaluations de FK par
itération, négligeable ici.

\paragraph{Échapper aux minima locaux : multi-départ reproductible.} Un solveur
local dépend de son point de départ ; partir systématiquement de zéro convergeait
parfois vers une configuration repliée absurde. On lance donc plusieurs départs :
la configuration courante $q_{\text{init}}$, une heuristique \texttt{smart\_init}
(qui oriente l'épaule vers la cible et pré-plie le coude selon la distance), et
six tirages aléatoires dans les plages articulaires. Point important pour la
robotique : le générateur aléatoire est \textbf{re-graine à chaque appel} avec la
même semence. Conséquence directe — une même pose cible produit toujours
exactement les mêmes départs, donc le \emph{même} mouvement d'un run à l'autre.
Sans cette précaution, on observait « même situation, geste différent », ce qui
rend tout débogage impossible.

\paragraph{Choisir \emph{la bonne} solution : continuité articulaire.} Parmi
toutes les configurations qui convergent, on ne garde pas la première venue mais
celle \emph{la plus proche de $q_{\text{init}}$} (au sens de la distance
articulaire euclidienne). La raison est physique : entre la pose \textit{approach}
et la pose \textit{grasp}, on veut un mouvement \emph{continu} et lisse, pas un
poignet qui se retourne brutalement. C'est cette sélection par continuité qui a
fait disparaître les « poignets à l'envers » intermittents observés sur le robot.

\paragraph{La symétrie 180\textdegree{} de la pince, et sa persistance.} Une pince
parallèle est symétrique : une prise d'orientation $R$ est \emph{physiquement
identique} à la même prise tournée de 180\textdegree{} autour de l'axe d'approche
(les mâchoires se referment sur la même ligne). \texttt{solve\_grasp\_pose}
résout donc les \emph{deux} orientations et garde celle qui donne le poignet le
plus naturel et la meilleure continuité. Comme la pince réelle est
\emph{asymétrique} (un doigt fixe, un doigt mobile), la variante retournée doit
miroiter le décalage latéral pour rester plaquée contre le doigt fixe ; le code
applique cette correction $t' = t - 2\,\text{offset}$. Surtout, le choix
d'orientation est \emph{persisté} : les matrices de \texttt{grasp\_pose} sont
réécrites avec l'orientation retenue, de sorte que le contrat
$\mathrm{FK}(\text{solution}) = T_{\text{grasp}}$ tient pour les re-résolutions
ultérieures. Ce contrat a une histoire : un retry rejouait le choix d'orientation
de zéro et pouvait \emph{basculer} sur l'autre variante d'un re-solve à l'autre,
provoquant un demi-tour du poignet (observé le 12~juin~2026 : passage de
$-153$\textdegree{} à $+18$\textdegree{} entre deux essais). La parade est un
verrou : le premier solve choisit l'orientation, tous les suivants la
\emph{verrouillent} (\texttt{lock\_orientation}) et résolvent les matrices telles
quelles.

\paragraph{Deux solveurs spécialisés.} Pour un objet \emph{debout} à empreinte
ronde, toute orientation de prise grippe de la même façon : le \textit{yaw} est un
degré de liberté \emph{libre}. \texttt{solve\_grasp\_pose\_free\_yaw} balaye alors
le yaw par pas de 15\textdegree{} et retient celui qui minimise le mouvement
articulaire depuis la pose courante — le poignet reste près de son point de départ
au lieu de tourner inutilement. Pour la \emph{dépose}, seule la position compte
(la pince s'ouvre, l'objet tombe) : un second solveur \texttt{self.\_ik\_drop}
utilise un poids de rotation réduit à $0{,}05$, ce qui privilégie la précision de
position au prix d'une verticalité approximative de la pince. Sans cette
relaxation, la sous-actuation faisait rater la boîte de 5 à 13~cm.

\paragraph{Sous-actuation 5/6 et conditionnement de la prise.} Le SO-101 possède
cinq joints rotoïdes pour un espace $SE(3)$ à six degrés de liberté : il est
\emph{sous-actionné}. Toutes les poses ne sont donc pas exactement atteignables.
Pour la prise descendante (\textit{top-down}), seules quatre contraintes
comptent — la position $(x,y,z)$ et le yaw — la cinquième (rotation autour de
l'axe d'approche) étant indifférente : le système est alors \emph{bien posé} et
l'IK converge proprement. Cette observation sur le conditionnement de la prise
sera approfondie dans la discussion (chapitre~\ref{ch:discussion}), où elle
explique pourquoi le top-down s'impose comme l'approche robuste.

\paragraph{Validation.} Le module embarque six self-tests
(\texttt{python -m src.control.ik}). Le roundtrip $\mathrm{FK}\to\mathrm{IK}$ sur
cinq configurations aléatoires retombe à environ $0{,}8$~mm et $0{,}4$\textdegree{}
d'erreur (le test impose un seuil de $1$~mm). Une pose top-down typique se résout
à environ $9{,}7$~mm, que le solveur signale comme \emph{non exactement convergée}
--- le résidu attendu de la sous-actuation 5/6~DDL. Une pose volontairement hors espace
de travail (cible à 2~m) ne converge pas mais ne provoque \emph{aucun crash} :
la non-convergence est détectée et signalée proprement. Un test dédié vérifie
enfin le contrat de persistance d'orientation pour plusieurs yaw.

L'IK fournit, pour chaque pose clé, un vecteur d'angles. Reste à relier ces
configurations isolées par un mouvement continu et sans à-coups.

\section{Génération de trajectoire}
\label{sec:trajectory}

\paragraph{Le problème.} L'IK donne des configurations \emph{discrètes} :
$q_{\text{courant}}$, $q_{\text{approach}}$, $q_{\text{grasp}}$, etc. Si on les
envoyait brutalement, le servo recevrait à $t=0$ une consigne lointaine et
partirait à pleine vitesse — un à-coup néfaste pour la mécanique et pour la
précision. Il faut donc un \emph{profil temporel} $q(t)$ qui démarre et s'arrête
en douceur entre deux configurations.

\paragraph{Le polynôme quintique, dérivé de ses conditions aux limites.} On
cherche une fonction d'avancement scalaire $s(t)$, normalisée par $s(0)=0$ et
$s(T)=1$, telle que la configuration interpole $q(t) = q_0 + s(t)\,(q_f - q_0)$.
Pour supprimer les à-coups, on impose quatre conditions supplémentaires : vitesse
nulle aux deux extrémités ($\dot s(0)=\dot s(T)=0$, pour ne pas démarrer ni
s'arrêter brusquement) et accélération nulle aux deux extrémités ($\ddot s(0)=
\ddot s(T)=0$, pour annuler le \emph{jerk} et ménager les engrenages). Cela fait
six conditions au total, donc un polynôme à six coefficients, c'est-à-dire de
degré cinq. En posant $\tau = t/T$, la résolution de ce système linéaire donne la
forme fermée classique~\cite{siciliano_robotics_2009} :
\begin{equation}
  s(\tau) = 10\,\tau^3 - 15\,\tau^4 + 6\,\tau^5,
  \qquad \tau = t/T \in [0,1].
  \label{eq:quintic}
\end{equation}
On vérifie immédiatement les six conditions : $s(0)=0$, $s(1)=1$ ; la dérivée
$\dot s \propto 30\tau^2 - 60\tau^3 + 30\tau^4$ s'annule en $\tau=0$ et $\tau=1$ ;
la dérivée seconde s'annule de même aux extrémités. La vitesse est maximale au
milieu, à environ $1{,}5$~fois la vitesse moyenne — d'où le facteur de sécurité de
la section suivante. Le module (\texttt{src/control/trajectory.py}) implémente
aussi une interpolation linéaire, acceptable pour ce bras lent à fort rapport de
réduction, mais le quintique reste le profil par défaut.

\paragraph{Borner la vitesse, enchaîner les segments.} La durée $T$ d'un segment
n'est pas fixée arbitrairement : \texttt{estimate\_duration\_safe} la calcule pour
qu'aucun joint ne dépasse une vitesse maximale prudente de $0{,}5$~rad/s
($\approx 30$\textdegree/s). Comme le quintique pointe à $1{,}5\times$ la vitesse
moyenne, on prend $T = 1{,}5 \cdot \Delta_{\max} / v_{\max}$, où $\Delta_{\max}$
est le plus grand déplacement articulaire du segment. Le pick-and-place complet
enchaîne ainsi environ huit sous-trajectoires (courant~$\to$~approach~$\to$~grasp
$\to$~retract~$\to$~au-dessus de la boîte~$\to$~relâchement~$\to$~retour), chacune
échantillonnée à 30~Hz — cadence alignée sur celle des caméras, ce qui permet de
rafraîchir l'affichage live à chaque pas sans désynchronisation. La concaténation
décale simplement les estampilles temporelles bout à bout.

Reste à transformer ces angles continus en consignes que les servos comprennent,
et à doter la pince d'un sens du toucher.

\section{Module de contrôle moteur}
\label{sec:motor_control}

\paragraph{Le problème.} La trajectoire est une suite d'angles en radians ; les
servos Feetech STS3215 attendent des valeurs \emph{encodeur} entières. Le module
\texttt{src/control/motor\_controller.py} enveloppe le bus
\texttt{FeetechMotorsBus} de LeRobot pour exposer une interface haut niveau :
connexion robuste, activation du couple, envoi groupé de consignes, lecture
d'état, et fermeture asservie de la pince.

\paragraph{Conversion angle~$\to$~encodeur, et le bug qui débloquait tout.}
L'encodeur du STS3215 a 4095~pas pour un tour complet, soit $1$~pas
$= 2\pi/4095$~rad. La consigne brute s'obtient en partant du centre de plage et
en ajoutant le déplacement converti :
\begin{equation}
  \text{raw} = \text{centre} + \theta_{\deg}\cdot \frac{4095}{360}.
  \label{eq:angle_to_raw}
\end{equation}
Le dénominateur $360$ est crucial. Une version antérieure du code utilisait $180$,
ce qui comprimait toute l'amplitude d'un facteur deux : les plages articulaires
apparaissaient bornées à environ $\pm60$\textdegree{} au lieu de leurs
$\pm105$\textdegree{} réels. Conséquence en cascade — l'IK ne trouvait pas de
solution top-down faute d'amplitude, et l'on croyait à un problème de solveur. Le
correctif du facteur $360$ a, à lui seul, débloqué la convergence des poses
descendantes : un exemple net de bug qui se manifeste très loin de sa cause. La
conversion gère en outre l'inversion \texttt{drive\_mode} et le repli encodeur
(\textit{wraparound}) du \texttt{wrist\_roll}, dont la course chevauche la couture
$0/4095$, et clippe à la butée avec une tolérance de 50~pas ($\approx 4{,}4$\textdegree)
pour absorber les arrondis flottants.

\paragraph{Envoi et lecture.} Les consignes des six moteurs partent en un seul
\texttt{sync\_write Goal\_Position} (écriture groupée, atomique du point de vue du
bus). En lecture, on récupère \texttt{Present\_Position} (pour mesurer la pose
réelle via FK) et \texttt{Present\_Load}, le couple, codé sur les bits 0--9
(magnitude $0$--$1023$). La connexion elle-même est protégée par un \emph{retry}
à délai progressif (0{,}5~s, 1~s, 2~s\ldots) : au démarrage, deux lancements trop
rapprochés laissent parfois le bus série occupé et le premier paquet revient
corrompu ; un court délai suffit à le laisser se libérer.

\paragraph{Fermeture asservie au couple.} Comment la pince sait-elle quand
s'arrêter de se refermer ? Initialement, elle ne le savait pas : on envoyait une
consigne fixe et le servo butait en aveugle, écrasant un objet fragile ou se
fermant dans le vide sur un objet fin. \texttt{close\_gripper\_with\_feedback}
remplace cette consigne aveugle par une \emph{rampe asservie}. On descend la
consigne par petits pas et, à chaque pas, on lit le couple. Le \emph{contact} est
déclaré quand le couple dépasse un seuil \textbf{adaptatif} : on mesure d'abord le
couple à vide sur les premières lectures en mouvement libre ($\sim$20--30), puis
on fixe le seuil à cette base augmentée d'une marge ($\sim$130), plafonnée par une
valeur de garde ($300$). Un seuil adaptatif sépare bien plus nettement
« mâchoires libres » de « mâchoires sur l'objet » qu'une valeur fixe, et s'ajuste
tout seul à la dérive du couple à vide. Une fois le contact détecté, on \emph{gèle}
la consigne courante (qui pousse déjà dans l'objet) puis on serre encore de
$+4\%$ pour maintenir la pression — sans recalculer depuis le contact, ce qui
préserve un écart consigne/objet utile pour détecter une chute ultérieure. Une
détection de blocage par la \emph{position} a aussi été essayée mais désactivée
par défaut : testée le 13~juin~2026, elle déclenchait un faux contact dès $\sim$93\%
parce que le servo, par inertie, ne suit pas instantanément la consigne au
démarrage — le couple, lui, mesure le \emph{vrai} contact.

\paragraph{Validation.} Les self-tests (\texttt{python -m src.control.motor\_controller})
vérifient sans matériel la conversion : la configuration zéro retombe sur les
centres encodeur, et un aller-retour angle~$\to$~raw~$\to$~angle reste sous
$0{,}15$\textdegree{} (un pas encodeur vaut $\approx 0{,}088$\textdegree). Les
angles aberrants et l'absence de bus lèvent des erreurs explicites plutôt que de
planter en silence.

Chaque brique fonctionne isolément. Le pipeline les assemble en une boucle
perception-action complète.

\section{Pipeline intégré}
\label{sec:pipeline}

\paragraph{La séquence complète.} \texttt{src/pipeline.py} orchestre, dans la
classe \texttt{PickAndPlacePipeline}, l'enchaînement complet : capture des trois
caméras et de l'état robot, détection 2D, reconstruction 3D par triangulation,
recherche de l'objet cible dans la scène, planification de prise, IK des cinq
poses (\textit{approach}, \textit{grasp}, \textit{retract} et les deux poses de
dépose), puis exécution en \emph{boucle fermée}. Le point clé est qu'on ne calcule
pas tout d'avance pour l'exécuter aveuglément : on exécute par phases et l'on
\emph{re-perçoit} entre les phases pour corriger.

\paragraph{Phase 1 : rejoindre la pose \textit{approach}.} Le bras exécute la
trajectoire du courant jusqu'à environ 8~cm au-dessus de l'objet, \emph{pince
fermée} pendant tout le déplacement (une pince ouverte balaierait la scène et
risquerait d'accrocher). Cette pose place la caméra \textit{eye-in-hand} (cam\_2,
montée sur la pince) quasiment au-dessus de l'objet, donc bien plus près et plus
précise que la stéréo oblique avant.

\paragraph{Raffinement par cam\_2 : intersection rayon-plan.} À la pose
\textit{approach}, on laisse le bras se stabiliser (sans pause, la capture se
faisait en plein mouvement et l'objet apparaissait systématiquement décalé vers
le bas, induisant une fausse correction en Y), puis cam\_2 prend une image et y
détecte l'objet. La conversion du décalage pixel en correction métrique mérite
une explication, car la première version était fausse. On utilisait la formule
simplifiée $\Delta_m = \Delta_{px}\cdot Z / f_x$, valable uniquement si la caméra
regarde \emph{exactement} à la verticale. Or, en pose \textit{approach}, cam\_2 est
inclinée d'environ 15\textdegree{} : cette formule sous-estimait la vraie
correction d'environ 50\%. La version correcte fait une \emph{intersection
rayon-plan} rigoureuse. On dé-distord le pixel détecté, on le transforme en rayon
dans le repère caméra par $d_{\text{cam}} = K^{-1}[u,v,1]^\top$, on l'exprime dans
le repère base $d_{\text{base}} = R_{\text{base}}^{\text{cam}}\,d_{\text{cam}}$,
puis on intersecte ce rayon avec le plan horizontal de l'objet $z = z_{\text{obj}}$ :
\begin{equation}
  t = \frac{z_{\text{obj}} - o_z}{d_{\text{base},z}},
  \qquad
  X_{\text{obj}} = o + t\,d_{\text{base}},
  \label{eq:ray_plane_refine}
\end{equation}
où $o$ est le centre optique de cam\_2 dans le repère base. La correction est la
différence entre la position ainsi détectée et la position \emph{visée} par l'axe
optique (le rayon passant par le point principal $(c_x,c_y)$, intersecté avec le
même plan). On ne corrige que le plan $XY$ ; le $Z$ reste celui de la stéréo,
ancré sur le plan de la table. Si le même contour, projeté sur le plan, apparaît
nettement allongé (élongation $\geq 1{,}5$), cam\_2 \emph{réoriente} aussi la prise
— elle est plus fiable que la stéréo oblique, dont le masque HSV est faible sur
les objets fins. On re-résout alors l'IK. Cette boucle de correction par vision
en cours de mouvement est un asservissement visuel par l'image simplifié, dans
l'esprit de Chaumette \& Hutchinson~\cite{chaumette_visual_2006}, et exploite la
coopération entre les caméras \textit{eye-to-hand} fixes et la caméra
\textit{eye-in-hand} embarquée~\cite{flandin_eye--handeye--hand_2000}.

\paragraph{Phase 2 : boucle de tentatives avec vérification post-levée.} Chaque
tentative descend (pince ouverte) vers la pose \textit{grasp}, referme la pince en
mode asservi (section~\ref{sec:motor_control}), puis vérifie la fermeture. En
fermeture asservie, le signal fiable est \emph{binaire} : les mâchoires se
sont-elles bloquées à la largeur de l'objet, au-dessus du plancher ? On
n'utilise \emph{plus} un seuil de couple statique, car sur la pince TPU compliante
le couple \emph{tenu} ($\sim$80) est très en dessous du transitoire de
\emph{contact} ($\sim$300), si bien qu'un seuil unique classait « ratées » des
prises correctes. Surtout, le couple à la fermeture peut \emph{mentir} :
effleurement du sommet, morsure de bord ou appui sur la table donnent un couple
élevé sans tenir l'objet (faux positifs observés à 280, 328 et 500, alors que de
vraies prises étaient à 356--380 — aucun seuil ne les sépare). La parade est une
\textbf{vérification post-levée} : on remonte d'abord à la pose \textit{retract},
puis on relit position et couple. Un objet réellement tenu maintient les deux
contre la gravité (couple soutenu nettement au-dessus de la baseline à vide,
\emph{ou} mâchoires restées bloquées au-dessus de la consigne de maintien) ; un
objet perdu retombe à la baseline et le faux positif est attrapé. En cas d'échec,
on retry (un essai supplémentaire au maximum) : raffinement cam\_2 puis
redescente. Si la prise est confirmée, le bras dépose l'objet dans la boîte fixe
puis revient à sa pose de départ ; sinon il rentre sans dépose.

\paragraph{Garde-fous.} Plusieurs verrous évitent qu'une fausse détection ne
mène le bras n'importe où. Une correction n'est appliquée que si la confiance de
détection cam\_2 dépasse $0{,}1$ ; une correction supérieure à 80~mm est rejetée
comme probablement aberrante ; les bounding boxes tronquées au bord de l'image
(centre biaisé, distorsion maximale) sont ignorées plutôt que corrigées de
travers. Mieux vaut ne pas corriger que corriger faux.

Cette chaîne complète — perception, planification, contrôle, rebouclage par
vision — réalise le pick-and-place. Il reste à mesurer sa fiabilité.

\section{Évaluation expérimentale}
\label{sec:eval}

\paragraph{Les quatre métriques imposées.} Le cahier des charges (objectif~6)
fixe quatre indicateurs, que je conserve comme cadre d'évaluation :

\begin{description}
  \item[Taux de réussite de la saisie] Sur $N$ essais avec un objet donné,
        fraction des essais où le robot saisit \emph{et} dépose correctement
        l'objet dans la boîte.
  \item[Nombre de replans] Nombre de re-planifications déclenchées par la boucle
        fermée (correction cam\_2 appliquée, ou retry après un échec de prise).
  \item[Collisions évitées] Nombre de situations où la trajectoire contourne un
        obstacle de la scène.
  \item[Précision de la prise] Erreur de position de l'effecteur au moment du
        \textit{grasp}, mesurée \textit{a posteriori} par la cinématique directe
        appliquée à la pose moteur réellement lue.
\end{description}

\paragraph{Évaluation à ce stade.} La chaîne complète est \emph{implémentée} et
s'exécute de bout en bout : perception, planification, cinématique inverse,
trajectoires, raffinement en boucle fermée, saisie asservie au couple, retry et
vérification post-levée s'enchaînent sur le robot. En revanche, sa
\emph{fiabilité} n'a pas encore été \emph{mesurée} : aucune campagne formelle n'a
été conduite, et aucun taux de réussite, nombre de replans ni précision de prise
n'est donc rapporté ici. Ces chiffres ne seront renseignés qu'une fois le
protocole ci-dessous exécuté et journalisé.

\subsection{Protocole de la campagne formelle}

\todoF{Décrire ici le protocole exact une fois la campagne formelle exécutée via
\texttt{experiment\_campaign.py} : nombre d'essais par configuration (objet seul /
entouré / partiellement caché), jeu d'objets cibles, positions par objet,
total d'essais, et analyse statistique (moyenne $\pm$ écart-type, intervalle de
confiance). Tant que la campagne n'est pas lancée, ne reporter aucun chiffre.}

\subsection{Résultats par configuration}

\todoF{Remplir après la campagne formelle. Une ligne par objet/configuration
avec les quatre métriques (taux de réussite, nombre moyen de replans, collisions
évitées, précision de prise). Aucune valeur tant que la campagne n'est pas faite.}

\begin{center}
\begin{tabular}{lcccc}
\toprule
Configuration & Taux réussite (\%) & Nb replans & Collisions évitées & Précision (mm) \\
\midrule
\texttt{??} & \texttt{??} & \texttt{??} & \texttt{??} & \texttt{??} \\
\texttt{??} & \texttt{??} & \texttt{??} & \texttt{??} & \texttt{??} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Comparaison pipeline modulaire vs imitation learning}

La pipeline modulaire de ce mémoire (perception explicite $\to$ planification
$\to$ contrôle) constitue un point de comparaison naturel avec le paradigme
\emph{end-to-end} de l'imitation learning, où une politique apprise associe
directement les images aux commandes moteur. Cette comparaison est l'une des
motivations du projet, mais elle reste à ce stade une \textbf{perspective} : la
campagne empirique confrontant la V1 (HSV), la V2 (OWL-ViTv2) et une politique
SmolVLA sur les \emph{mêmes} scènes n'a pas été réalisée. Le tableau ci-dessous
en fixe le gabarit ; il ne doit pas être présenté comme un résultat acquis.

\todoF{Comparaison empirique NON réalisée : à présenter comme perspective, pas
comme contribution. Pour la mener : enregistrer des démonstrations téléopérées,
entraîner SmolVLA via \texttt{lerobot-train}, puis comparer les quatre métriques
entre les trois approches sur les mêmes scènes. N'inscrire aucune valeur tant que
l'expérience n'est pas faite.}

\begin{center}
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
Métrique & Modulaire (V1-HSV) & Modulaire (V2-HF) & Imitation (SmolVLA) \\
\midrule
Taux réussite (\%)   & \texttt{??} & \texttt{??} & \texttt{??} \\
Nb replans moyens    & \texttt{??} & \texttt{??} & \texttt{??} \\
Collisions évitées   & \texttt{??} & \texttt{??} & \texttt{??} \\
Précision prise (mm) & \texttt{??} & \texttt{??} & \texttt{??} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Au-delà des chiffres encore à produire, cette chaîne de contrôle a fait émerger
plusieurs constats — sur la sous-actuation à cinq degrés de liberté, sur le
conditionnement des prises latérales, sur les limites de la perception — qui
dépassent la simple mesure de performance. Le chapitre~\ref{ch:discussion} les
reprend et les met en perspective.
