\chapter{Détails de calibration}
\label{ann:calibration}

Cette annexe rassemble les éléments techniques qui appuient le chapitre sur
la calibration sans en alourdir le fil principal : la structure du dépôt
logiciel, la définition opérationnelle du repère de base, et trois décisions
de calibration dont le cheminement (le problème observé, puis le correctif)
mérite d'être documenté pour la reproductibilité. Elle se termine par la
procédure de capture des données extrinsèques effectivement suivie sur le
poste. L'ensemble reste fidèle à l'état réel du code et n'avance aucun chiffre
qui n'ait été mesuré.

\section{Structure du code}
\label{ann:code_structure}

Le dépôt est organisé selon la décomposition imposée par le cahier des
charges : \emph{perception}, \emph{planification}, \emph{contrôle}, chacune
isolée dans son module et testable indépendamment. L'arborescence ci-dessous
décrit le rôle de chaque fichier. Chaque module source porte une docstring qui
rappelle son rôle et, le cas échéant, son auto-test (lancé par
\texttt{scripts/check\_calibration.py}).

\begin{verbatim}
tfe-lerobot-so101/
  configs/
    so101.yaml                          config robot haut niveau
    so101_new_calib.urdf                modele cinematique (URDF, source
                                        de verite geometrique)
    calibration_cam_{0,1,2}.json        intrinseques des 3 cameras
    calibration_{leader,follower}.json  calibration des moteurs
    extrinsic_capture_cam_{0,1,2}.json  captures hand-eye brutes
    handeye_cam_{0,1,2}.json            transformations T_base_cam resolues
    scene.json                          zones d'exclusion, bornes workspace,
                                        boite de depose
    perception/
      hsv_specs.json                    plages HSV (genere par calibrate_hsv)
      hf_specs.json                     descriptions textuelles (OWL-ViTv2)
  src/
    utils/transforms.py                 helpers SE(3)
    calibration/
      motor_to_angle.py                 encodeur -> radians (wraparound-aware)
      forward_kinematics.py             FK SO-101 a partir de l'URDF (numpy)
      handeye.py                        solveurs hand-eye (robustes)
    perception/
      scene.py                          Frame, Detection2D, ObjectInstance, Scene
      robot_state.py                    lecture moteurs + FK (live/raw/angles)
      camera_io.py                      MultiCamera (live) + ReplayCamera
      detector.py                       ObjectDetector (ABC) + HSVDetector (V1)
                                        + HFDetector (V2, OWL-ViTv2)
      pose_estimator.py                 triangulation stereo DLT + PnP mono
    planning/
      grasp.py                          TopDownGrasp : position 3D -> 3 poses pince
    control/
      ik.py                             IK numerique (Gauss-Newton + LM, numpy)
      trajectory.py                     trajectoires quintiques (jerk nul)
      motor_controller.py              wrapper Feetech + fermeture asservie couple
      closed_loop.py                    raffinement cam_2 (rayon-plan)
    pipeline.py                         PickAndPlacePipeline (orchestration)
  scripts/
    config.py                           ports USB + cameras
    calibrate.py                        wrapper lerobot-calibrate
    calibrate_intrinsic.py              calibration intrinseque (Zhang)
    calibrate_extrinsic.py              captures pour hand-eye
    calibrate_extrinsic_stereo.py       capture simultanee cam_0 + cam_1
    measure_wrist_roll.py               one-shot : centre de wrist_roll
    fix_wrist_roll_calibration.py       one-shot : ecrit le Homing_Offset
    verify_wrist_roll.py                live : verifie wrist_roll
    generate_chessboard.py              damier PNG asymetrique imprimable
    solve_handeye_cam.py                resout le hand-eye d'une camera
    recalibrate_handeye_stereo.py       calibration stereo conjointe
    check_extrinsic_capture.py          valide une capture extrinseque
    check_calibration.py                validation globale (+ self-tests)
    calibrate_hsv.py                    echantillonne couleurs -> hsv_specs
    run_perception.py                   pipeline perception (live/replay/oneshot)
    check_perception.py                 validation chiffree (pied a coulisse)
    pick_and_place.py                   pipeline complet de prise et depose
  tests/
    perception/test_pipeline.py         tests d'integration synthetiques
  docs/
    bachelor_chanier_25_26.pdf          cahier des charges (Partie I)
    PROJECT_STATUS.md                   etat vivant du projet
    REPERE_BASE.md                      definition du repere de base
    references/                         bibliographie Zotero
\end{verbatim}

Le code complet est publié sous licence ouverte sur le dépôt GitHub du projet
(\todoF{insérer l'URL exacte du dépôt GitHub public}), de même que les
fichiers de conception assistée par ordinateur (CAO) de la structure du poste
décrite à l'annexe~\ref{ann:capture_extr}.

\section{Repère base : mesure expérimentale}
\label{ann:repere_mesure}

\paragraph{Définition.}
L'origine du repère base du SO-101 est définie par le lien
\texttt{base\_link} de l'URDF officiel \texttt{configs/so101\_new\_calib.urdf}
(dépôt \texttt{TheRobotStudio/SO-ARM100}). Elle correspond au
\textbf{centre géométrique de la plaque mécanique inférieure} du robot, celle
qui repose sur la table. Le niveau de la table est donc à
$\mathbf{Z \approx 0}$ : la plaque y est posée à plat.

\paragraph{Orientation des axes.}
$X$ pointe vers l'avant du robot (vers les caméras eye-to-hand de la barrière
avant), $Y$ vers la gauche (vue de dessus, convention main droite), $Z$ vers
le haut. L'unité interne est le mètre.

\paragraph{Position du \texttt{shoulder\_pan}.}
Le centre du premier moteur (\texttt{shoulder\_pan}, axe $Z$ vertical) est lu
directement dans l'URDF, à l'origine du joint correspondant :
\[
(X,\,Y,\,Z)_{\texttt{shoulder\_pan}} = (+38.8,\ 0,\ +62.4)\ \text{mm}
\quad\text{depuis } \texttt{base\_link}.
\]
Il est donc légèrement en avant du centre de la plaque ($+38.8$~mm en $X$) et
à $+62.4$~mm au-dessus d'elle.

\paragraph{Objet posé sur la table.}
Un objet de hauteur $h$ posé à plat sur la table a son \emph{centre} à
\[
Z_{\text{centre}} = +\,\tfrac{h}{2}\ \text{mm},
\]
puisque sa base touche la table ($Z \approx 0$) et que sa hauteur se développe
vers le haut. Ainsi un cube de $30$~mm centré à $300$~mm devant la base a pour
position de centre $(+300,\ 0,\ +15)$~mm.

\paragraph{Note sur la convention corrigée.}
Une formulation antérieure de ce projet plaçait l'origine au centre du moteur
\texttt{shoulder\_pan} et le plan de la table à $Z = -32$~mm (un objet de
hauteur $h$ aurait alors eu son centre à $-32 + h/2$). Cette convention est
\textbf{supersédée} : la lecture rigoureuse de l'URDF établit que l'origine
est au niveau de la table, et toutes les mesures de ce mémoire emploient la
convention corrigée ($Z \approx 0$ à la table, objet à $+h/2$).

\paragraph{Vérification par cinématique directe.}
En configuration nulle (tous les moteurs articulaires à $0$\textdegree{}), la
FK (annexe~\ref{ann:code_structure}, \texttt{forward\_kinematics.py}) place le
centre de la pince à
\[
(X,\,Y,\,Z)_{\text{pince}} = (+391.4,\ 0,\ +226.5)\ \text{mm}
\quad\text{depuis } \texttt{base\_link},
\]
soit $\approx 39$~cm devant la base et $\approx 23$~cm au-dessus de la table.
Cette valeur est mesurable au mètre sur le poste, ce qui permet de confirmer
que le repère théorique (URDF) et le repère physique coïncident. Un écart
inférieur à une vingtaine de millimètres atteste de la cohérence de la
calibration moteur et hand-eye ; un écart plus grand pointe vers une
calibration à refaire. Cette mesure doit être reprise si le robot est déplacé
ou si sa base est changée.

\section{Décision D1 : recalage du \texttt{wrist\_roll}}
\label{ann:d1}

\paragraph{Symptôme observé.}
Lors des premières vérifications de cinématique directe, certaines positions
du poignet produisaient des poses incohérentes : l'angle calculé pour
l'articulation \texttt{wrist\_roll} sautait brusquement de $\pm 360$\textdegree{}
entre deux positions physiquement voisines.

\paragraph{Diagnostic.}
La calibration LeRobot d'origine avait laissé \texttt{wrist\_roll} dans un état
où sa course physique (environ $334$\textdegree{}) chevauchait la
\textbf{couture $0/4095$ de l'encodeur 12~bits}. Lorsque la position traversait
cette couture, la conversion encodeur~$\rightarrow$~angle franchissait le
saut de $\pm 360$\textdegree{} de l'enroulement (\emph{wraparound}), faussant
toute la chaîne géométrique en aval.

\paragraph{Correctif.}
Le recalage se fait en trois temps :
\begin{enumerate}
  \item \texttt{measure\_wrist\_roll.py} enregistre en continu un balayage
        butée à butée, déroule l'encodeur (\emph{unwrap}) et mesure le vrai
        centre de la course physique ;
  \item \texttt{fix\_wrist\_roll\_calibration.py} calcule le
        \texttt{Homing\_Offset} pour que ce centre lise la valeur médiane de
        l'encodeur ($2047$, milieu de $[0, 4095]$), écrit cet offset dans le
        servo et met à jour \texttt{configs/calibration\_follower.json} ;
  \item \texttt{verify\_wrist\_roll.py} affiche en direct, couple coupé, que le
        centre lit bien $0$\textdegree{} et que les butées sont symétriques.
\end{enumerate}
Après recalage, la course du moteur ne chevauche plus la couture et le
convertisseur \texttt{motor\_to\_angle.py} (rendu \emph{wraparound-aware} par
défaut, sans effet sur les joints sains mais défensif si un autre joint venait
à dériver) fournit des angles continus.

\section{Décision D2 : damier asymétrique 9$\times$6}
\label{ann:d2}

\paragraph{Symptôme observé.}
Avec un damier carré, le solveur hand-eye recevait des poses incohérentes
entre captures, ce qui faisait exploser les résidus quelle que soit la qualité
des images.

\paragraph{Diagnostic.}
La détection de coins d'un damier \emph{carré} (par exemple $7\times7$) admet
\textbf{quatre orientations équivalentes} : la position du coin de référence
$(0,0)$ est ambiguë aux rotations de $0$\textdegree, $90$\textdegree,
$180$\textdegree{} et $270$\textdegree{} (\emph{4-fold ambiguity}). Le solveur
attribuait alors des repères de damier tournés les uns par rapport aux autres,
incompatibles entre eux.

\paragraph{Correctif.}
Le script \texttt{generate\_chessboard.py} produit par défaut un damier
\textbf{asymétrique $9\times6$} (carrés de $22$~mm) à $300$~DPI, avec le DPI
embarqué dans la métadonnée PNG afin que l'impression respecte les
millimètres. L'asymétrie des dimensions lève l'ambiguïté à $4$ : il ne reste
qu'une ambiguïté résiduelle à $2$, que le solveur hand-eye gère explicitement
(annexe~\ref{ann:d3}). C'est cette correction qui rend les captures cohérentes
entre elles et la calibration extrinsèque répétable. Référence :
\cite{zhang_flexible_2000}.

\section{Décision D3 : solveur hand-eye robuste}
\label{ann:d3}

\paragraph{Motivation.}
Le hand-eye résout l'équation $AX = XB$ à partir des mouvements relatifs du
bras et de la caméra (chapitre principal ; \cite{tsai_new_1989},
\cite{horaud_hand-eye_1995}). Sur du matériel low-cost, une fraction des poses
capturées est aberrante (détection de coins imparfaite, micro-vibrations,
ambiguïté résiduelle du damier). Un solveur naïf les inclurait toutes et
dégraderait le résultat ; il faut donc une procédure tolérante aux valeurs
aberrantes.

\paragraph{Procédure.}
Le solveur de \texttt{src/calibration/handeye.py} enchaîne quatre étapes :
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Solve initial} sur l'ensemble des poses (solveur PARK), qui
        fournit une première estimation de la transformation constante ;
  \item \textbf{identification du cluster majoritaire} de la transformation
        constante --- \texttt{T\_gripper\_target} en eye-to-hand,
        \texttt{T\_base\_target} en eye-in-hand --- qui représente le consensus
        des poses correctes ;
  \item \textbf{réalignement} de chaque pose : parmi les corrections
        géométriques admissibles (rotation et décalage d'origine du damier
        compatibles avec l'ambiguïté résiduelle à $2$), on retient celle qui
        rapproche la pose du cluster majoritaire ;
  \item \textbf{rejet itératif} des $10\,\%$ de poses au plus grand résidu,
        répété jusqu'à stabilisation ou jusqu'à un plancher de $20$ poses
        conservées.
\end{enumerate}
En pratique on retient typiquement $20$ à $25$ poses sur $60$ à $70$
capturées : capturer davantage n'aide pas si la diversité angulaire est
faible. C'est cette robustesse qui permet d'atteindre le plancher de bruit de
répétabilité du SO-101 (de l'ordre de $5$ à $10$~mm d'après la spécification
constructeur), reflété par les résidus hand-eye des caméras eye-to-hand
($5.82 / 12.78$~mm pour \texttt{cam\_0}, $6.80 / 15.04$~mm pour
\texttt{cam\_1}, moyenne/maximum). La caméra eye-in-hand \texttt{cam\_2},
montée plus rigidement, descend à $2.48 / 4.77$~mm.

\section{Procédure de capture des données extrinsèques}
\label{ann:capture_extr}

\paragraph{Structure du poste.}
Le banc expérimental (barrière avant supportant les deux caméras stéréo
eye-to-hand, support de la caméra eye-in-hand sur l'effecteur, mire de
calibration) a été conçu en CAO, imprimé en 3D et assemblé par l'auteur. Les
fichiers de conception sont publiés avec le code
(annexe~\ref{ann:code_structure}). \todoF{insérer une photo réelle du poste
assemblé en remplacement de tout placeholder, avec un renvoi au dossier CAO du
dépôt.}

\paragraph{Diversité des poses.}
Pour chaque caméra eye-to-hand, on capture \textbf{plus de $60$ poses} du bras
voyant le damier. La qualité d'un jeu de poses tient à sa
\textbf{diversité angulaire} bien plus qu'à son nombre : le hand-eye repose sur
des \emph{mouvements relatifs}, et deux poses presque identiques n'apportent
aucune contrainte nouvelle. On vise donc un écart angulaire moyen supérieur à
$30$\textdegree{} entre poses, contrôlé par \texttt{check\_extrinsic\_capture.py}
avant résolution ; les poses redondantes ou aberrantes sont de toute façon
écartées par le solveur robuste (annexe~\ref{ann:d3}). Les images annotées sont
conservées pour traçabilité.

\paragraph{Calibration stéréo conjointe.}
Calibrer \texttt{cam\_0} et \texttt{cam\_1} \emph{séparément} produisait des
résidus individuels acceptables (environ $6$~mm chacune) mais une cohérence
stéréo médiocre : les deux caméras n'étaient pas d'accord sur la position 3D
d'un même point, car rien ne contraint leurs erreurs à s'annuler. Sur une
baseline majoritairement orientée selon $Y$ (de l'ordre de $103$ à $109$~mm),
les composantes $Y$ des deux biais s'additionnaient géométriquement, d'où un
biais $Y$ pratique d'environ $+40$~mm à la triangulation.

La correction (\texttt{recalibrate\_handeye\_stereo.py}) calibre les deux
caméras \textbf{conjointement} :
\begin{enumerate}
  \item capture \emph{simultanée} du damier par les deux caméras
        (\texttt{calibrate\_extrinsic\_stereo.py}) ;
  \item \texttt{cv2.stereoCalibrate} à intrinsèques fixées
        (\texttt{FIX\_INTRINSIC}) donne la transformation relative
        $T_{\texttt{cam0}\rightarrow\texttt{cam1}}$ ;
  \item le hand-eye eye-to-hand sur \texttt{cam\_0} fournit
        $T_{\texttt{base}\rightarrow\texttt{cam0}}$ ;
  \item on \textbf{déduit}
        $T_{\texttt{base}\rightarrow\texttt{cam1}} =
        T_{\texttt{base}\rightarrow\texttt{cam0}} \cdot
        T_{\texttt{cam0}\rightarrow\texttt{cam1}}$, de sorte que les deux
        calibrations sont \textbf{cohérentes par construction}.
\end{enumerate}
La cohérence stéréo passe ainsi de $21.46$~mm à $1.95$~mm ($-91\,\%$) et le
biais $Y$ pratique de $\sim +40$~mm à $\sim +14$~mm. La compensation manuelle
\texttt{bias\_correction.json} devient inutile et est désactivée. Références :
\cite{zhang_flexible_2000} (calibration intrinsèque, méthode de Zhang),
\cite{hartley_multiple_2018} (géométrie multi-vues et calibration stéréo),
\cite{tsai_new_1989} et \cite{horaud_hand-eye_1995} (hand-eye).
